\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=1cm, bottom=1.3cm, left=1.5cm, right=1.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, fit, backgrounds, calc}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Resumo Capítulo 5 - Plano de Controle},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

% Configuração de cabeçalho e rodapé com número da página no canto direito
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[R]{\thepage}

% Definições do tcolorbox para destaques
\newtcolorbox{reflexao}{
    colback=yellow!5!white,
    colframe=yellow!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 🧠 Reflexão Crítica},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=black
}

\newtcolorbox{nota}{
    colback=blue!5!white,
    colframe=blue!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 📌 Nota / Atenção},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{pratico}{
    colback=green!5!white,
    colframe=green!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 🛠️ Aplicação Prática},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{analogia}{
    colback=purple!5!white,
    colframe=purple!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 💡 Analogia},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{prova}{
    colback=red!5!white,
    colframe=red!55!black,
    title=\textbf{\boldmath 🎯 Cai na Prova},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=1.0pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\definecolor{corquestao}{RGB}{180,70,0}
\definecolor{corgabarito}{RGB}{0,100,75}

\newtcolorbox{questao}[1]{
    colback=orange!4!white,
    colframe=corquestao,
    title=\textbf{#1},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.9pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{gabaritocaixa}[1]{
    colback=corgabarito!5!white,
    colframe=corgabarito,
    title=\textbf{#1},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.9pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\title{Capítulo 5: Camada de Rede, Plano de Controle}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\noindent\textit{Esse documento cobre o {Capítulo 5 (Plano de Controle)}. Antes de escrever, vou conferir o conteúdo real dos seus slides da 9ª edição para o resumo bater certinho com o que cai na sua Prova 3. Bom material. Vou conferir vetor de distâncias, OSPF, BGP e SDN para garantir alinhamento. Excelente --- tenho o vetor de distâncias completo, com o exemplo de count-to-infinity. Última verificação: OSPF, BGP, SDN e ICMP. Conferido com seus slides da 9ª edição (e com os materiais de Packet Tracer). Está tudo alinhado.}

\section*{Mapa do conteúdo}

A pergunta-mãe do capítulo é: \textbf{``quem decide os caminhos que os pacotes percorrem na rede?''} O Cap.~4 (plano de dados) respondeu \textit{como} um pacote é jogado da porta de entrada para a de saída. Agora o foco é \textit{como a tabela de encaminhamento é calculada}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm and 0.8cm,
    block/.style={draw=gray!80, fill=gray!10, rounded corners, align=center, minimum height=1.1cm, minimum width=2.4cm, font=\small},
    redblock/.style={block, fill=red!15, draw=red!40},
    blueblock/.style={block, fill=blue!15, draw=blue!40},
    arrow/.style={-Stealth, thick, draw=gray!70}
]
    % Nós
    \node[block] (A) {5.1 Introdução\\Controle $\times$ Dados};
    \node[redblock, right=of A] (B) {5.2 Algoritmos\\de Roteamento};
    
    % Estado de Enlace e Vetor de Distâncias (B1 e B2) empilhados à direita de B
    \node[blueblock, above right=0.2cm and 0.6cm of B] (B1) {Estado de Enlace\\Dijkstra};
    \node[blueblock, below right=0.2cm and 0.6cm of B] (B2) {Vetor de Distâncias\\Bellman-Ford};
    
    \node[block, right=of B1] (C) {5.3 OSPF\\intra-AS};
    \node[block, right=of B2] (D) {5.4 BGP\\inter-AS};
    
    \node[block, below right=0.2cm and 0.6cm of C] (E) {5.5 SDN\\controle centralizado};
    \node[block, right=of E] (F) {5.6 ICMP};
    
    % Conexões
    \draw[arrow] (A) -- (B);
    \draw[arrow] (B.east) -- ++(0.3,0) |- (B1.west);
    \draw[arrow] (B.east) -- ++(0.3,0) |- (B2.west);
    \draw[arrow] (B1) -- (C);
    \draw[arrow] (B2) -- (D);
    \draw[arrow] (C.east) -- ++(0.3,0) |- (E.west);
    \draw[arrow] (D.east) -- ++(0.3,0) |- (E.west);
    \draw[arrow] (E) -- (F);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Dependência lógica e fluxo de tópicos do Capítulo 5.}
\label{fig:mapa_dia}
\end{figure}

A dependência lógica é essa: você precisa de \textbf{estado de enlace} para entender OSPF, e da intuição de \textbf{vetor de distâncias} para entender BGP. Por isso o capítulo é estudado em bloco.

\hrulefill

\section{5.1 --- Roteamento $\times$ Encaminhamento (a distinção que cai sempre)}

Essa diferença apareceu literalmente na Q10 do seu gabarito anterior. Memorize a dicotomia \textbf{macro $\times$ micro}:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Comparação entre Roteamento e Encaminhamento}
\label{tab:roteamento_encaminhamento}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
 & \textbf{Roteamento (Routing)} & \textbf{Encaminhamento (Forwarding)} \\
\midrule
\textbf{Plano} & \textbf{Controle} & \textbf{Dados} \\
\textbf{Escala} & Rede inteira (fim-a-fim) & Local (um roteador) \\
\textbf{Velocidade} & Lento (segundos/ms) & Rápido (nanossegundos) \\
\textbf{O que faz} & \emph{Calcula} os melhores caminhos e constrói a tabela & \emph{Consulta} a tabela e move o pacote da porta de entrada $\to$ saída \\
\textbf{Implementação} & Software (CPU do roteador / controlador) & Hardware (ASIC) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{reflexao}
Roteamento é ``planejar a viagem com o mapa''; encaminhamento é ``virar à direita no cruzamento''. A separação importa porque é exatamente o que o \textbf{SDN} explora --- ele \textit{arranca} o roteamento de dentro do roteador e o centraliza.
\end{reflexao}

\paragraph{Duas abordagens de implementação do plano de controle:}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.0cm and 0.8cm,
    router/.style={draw=gray!80, fill=blue!10, rounded corners, align=center, minimum height=1.0cm, minimum width=2.4cm, font=\small},
    ctrl/.style={draw=gray!80, fill=green!15, rounded corners, align=center, minimum height=1.0cm, minimum width=2.8cm, font=\small},
    sw/.style={draw=gray!80, fill=orange!15, rounded corners, align=center, minimum height=0.8cm, minimum width=1.8cm, font=\small},
    link/.style={thick, draw=gray!70},
    openflow/.style={-Stealth, dashed, thick, draw=purple!80}
]
    % Tradicional
    \begin{scope}[local bounding box=trad]
        \node[router] (R1) {Roteador\\+ alg. roteamento};
        \node[router, below=of R1] (R2) {Roteador\\+ alg. roteamento};
        \node[router, below=of R2] (R3) {Roteador\\+ alg. roteamento};
        \draw[link] (R1) -- (R2);
        \draw[link] (R2) -- (R3);
    \end{scope}
    \node[draw=blue!40, fill=blue!5, fill opacity=0.1, rounded corners, fit=(trad) (R1) (R3), inner sep=10pt, label={[font=\bfseries]above:Tradicional: controle por roteador}] (boxT) {};

    % SDN (posicionado à direita)
    \begin{scope}[shift={(6.5cm, -0.5cm)}, local bounding box=sdn]
        \node[ctrl] (C) {Controlador Remoto};
        
        \node[sw, below left=1.2cm and 0.3cm of C] (SW1) {Switch};
        \node[sw, below=1.2cm of C] (SW2) {Switch};
        \node[sw, below right=1.2cm and 0.3cm of C] (SW3) {Switch};
        
        \draw[openflow] (C.south) -- (SW1.north) node[above, pos=0.6, sloped, font=\tiny\bfseries, text=purple] {OpenFlow};
        \draw[openflow] (C.south) -- (SW2.north) node[right, pos=0.6, font=\tiny\bfseries, text=purple] {OpenFlow};
        \draw[openflow] (C.south) -- (SW3.north) node[above, pos=0.6, sloped, font=\tiny\bfseries, text=purple] {OpenFlow};
    \end{scope}
    \node[draw=orange!40, fill=orange!5, fill opacity=0.1, rounded corners, fit=(sdn) (C) (SW1) (SW3), inner sep=10pt, label={[font=\bfseries]above:SDN: controle logicamente centralizado}] (boxS) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Abordagem tradicional com controle distribuído vs. Abordagem baseada em SDN.}
\label{fig:abordagens_controle}
\end{figure}

\subsection{A Separação dos Planos de Dados e Controle: Conceito e Motivação}

Historicamente, nas redes de computadores tradicionais, o plano de dados e o plano de controle vinham integrados de forma monolítica dentro de cada roteador individual (uma solução física fechada do fabricante). No entanto, o paradigma moderno de redes (especialmente impulsionado pelo SDN) consolidou uma separação explícita entre esses dois planos.

\subsubsection{Conceito}
A distinção fundamental reside no escopo de atuação de cada um dos planos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Plano de Dados (Local):} O plano de dados atua em cada roteador individualmente. Sua principal função é o \emph{encaminhamento} (forwarding): pegar um datagrama recebido em uma interface de entrada, inspecionar seu cabeçalho e direcioná-lo para a interface de saída correspondente, com base na tabela de encaminhamento local. É executado em hardware especializado (ASICs) para garantir tempos de processamento da ordem de nanossegundos.
    \item \textbf{Plano de Controle (Global):} O plano de controle coordena a rede fim-a-fim. Sua principal função é o \emph{roteamento} (routing): determinar a trajetória (caminho completo) que um pacote fará desde o host de origem até o host de destino. Ele calcula os valores que preenchem as tabelas de encaminhamento do plano de dados. É implementado em software na CPU e processado em milissegundos.
\end{itemize}

\subsubsection{Por que houve a divisão?}
A decisão de separar o plano de controle do plano de dados decorre de limitações fundamentais da arquitetura tradicional integrada:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Complexidade de Gerenciamento:} Redes tradicionais dependem de algoritmos distribuídos e assíncronos rodando de forma independente em centenas ou milhares de roteadores. A gerência desse sistema distribuído era complexa e propensa a falhas humanas de configuração (\emph{misconfigurations}).
    \item \textbf{Engenharia de Tráfego Inflexível:} No roteamento tradicional, os pacotes são encaminhados exclusivamente com base no endereço IP de destino (\emph{destination-based routing}). Se um administrador deseja desviar fluxos de tráfego específicos (como separar tráfego de voz de dados) por caminhos diferentes que possuem a mesma origem e destino, isso era extremamente complexo e ineficiente de programar em protocolos clássicos de roteamento.
    \item \textbf{Falta de Inovação (Vendor Lock-in):} Como o plano de controle rodava em sistemas operacionais proprietários e fechados (como o Cisco IOS) dentro de caixas pretas de hardware, propor novos algoritmos ou protocolos exigia o aval e atualização de software por parte das próprias fabricantes. A separação permite que o plano de controle seja escrito em software livre e rodado em servidores comerciais genéricos.
\end{enumerate}

Ao desacoplar o plano de controle do plano de dados, o SDN tornou as redes programáveis. Os roteadores tornaram-se switches generalizados e simplificados de Match+Action (plano de dados), e toda a lógica de roteamento foi concentrada de forma centralizada e global no controlador SDN (plano de controle).

\hrulefill

\section{5.2 --- Algoritmos de roteamento (o núcleo do dia)}

\subsection{Abstração de grafo}

A rede vira um grafo $G = (N, E)$, onde $N$ são os roteadores e $E$ os enlaces. Cada enlace tem um custo $c_{a,b}$ definido pelo operador --- pode ser sempre $1$ (conta saltos), ou inversamente profissional à banda, ou ao congestionamento. Se não há enlace direto, $c_{a,b} = \infty$.

\subsection{Classificação (cai em V/F --- Q1)}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Classificação dos Algoritmos de Roteamento}
\label{tab:classificacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Tipo 1} & \textbf{Tipo 2} \\
\midrule
\textbf{Informação} & \textbf{Global} (todos conhecem a topologia toda) $\to$ \emph{estado de enlace} & \textbf{Descentralizado} (cada nó só conhece vizinhos) $\to$ \emph{vetor de distâncias} \\
\textbf{Dinâmica} & \textbf{Estático} (rotas mudam devagar) & \textbf{Dinâmico} (mudam rápido, por updates periódicos ou eventos) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\hrulefill

\subsection{A) Estado de Enlace --- Algoritmo de Dijkstra}

\textbf{Ideia central:} cada roteador faz um \textit{link-state broadcast} (inunda a rede com o custo de seus enlaces). Depois disso, \textbf{todos têm a topologia completa} e cada um roda Dijkstra localmente para achar os caminhos de menor custo a partir de si.

\paragraph{Notação:}
\begin{itemize}
    \item $D(v)$: estimativa atual do custo do caminho mínimo da origem até $v$.
    \item $p(v)$: nó predecessor de $v$ no caminho.
    \item $N'$: conjunto de nós cujo caminho mínimo já é \textbf{definitivo}.
\end{itemize}

\paragraph{O laço de Dijkstra:}
\[
D(v) = \min\big(D(v),\; D(w) + c_{w,v}\big)
\]
A cada iteração, escolhe-se o nó $w \notin N'$ de menor $D(w)$, adiciona-se a $N'$, e relaxam-se seus vizinhos.

\subsubsection{Exemplo passo a passo (o grafo dos seus slides)}

Origem = $u$. Grafo com custos:

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node/.style={circle, draw=blue!85, fill=blue!10, thick, minimum size=8mm, font=\boldmath},
    edge/.style={draw=gray!80, thick},
    weight/.style={font=\small, fill=white, inner sep=2pt}
]
    % Nós
    \node[node] (u) at (0,0) {u};
    \node[node] (v) at (2.5,2) {v};
    \node[node] (x) at (2.5,-2) {x};
    \node[node] (w) at (5.5,2) {w};
    \node[node] (y) at (5.5,-2) {y};
    \node[node] (z) at (8,0) {z};
    
    % Arestas
    \draw[edge] (u) -- node[weight] {2} (v);
    \draw[edge] (u) -- node[weight, pos=0.7] {5} (w);
    \draw[edge] (u) -- node[weight] {1} (x);
    \draw[edge] (v) -- node[weight] {2} (x);
    \draw[edge] (v) -- node[weight] {3} (w);
    \draw[edge] (x) -- node[weight, pos=0.3] {3} (w);
    \draw[edge] (x) -- node[weight] {1} (y);
    \draw[edge] (w) -- node[weight] {1} (y);
    \draw[edge] (w) -- node[weight] {5} (z);
    \draw[edge] (y) -- node[weight] {2} (z);
\end{tikzpicture}
\caption{Grafo de exemplo para execução do Algoritmo de Dijkstra.}
\label{fig:grafo_dijkstra}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Tabela de iterações do Dijkstra a partir da origem $u$}
\label{tab:dijkstra_tabela}
\begin{tabular}{c l c c c c c}
\toprule
\textbf{Step} & $N'$ & $D(v),p$ & $D(w),p$ & $D(x),p$ & $D(y),p$ & $D(z),p$ \\
\midrule
0 & $u$ & $2,u$ & $5,u$ & \textbf{1,u} & $\infty$ & $\infty$ \\
1 & $ux$ & $2,u$ & $4,x$ & & \textbf{2,x} & $\infty$ \\
2 & $uxy$ & \textbf{2,u} & $3,y$ & & & $4,y$ \\
3 & $uxyv$ & & \textbf{3,y} & & & $4,y$ \\
4 & $uxyvw$ & & & & & \textbf{4,y} \\
5 & $uxyvwz$ & & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Como ler (o examinador quer ver a derivação, não só o resultado):}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Step 0:} inicializa com custos diretos. Menor fora de $N'$: $x$ (custo 1) $\to$ entra.
    \item \textbf{Step 1:} relaxa vizinhos de $x$. $D(w)=\min(5,\,1{+}3)=4$; $D(y)=\min(\infty,\,1{+}1)=2$. Empate entre $v$(2) e $y$(2) $\to$ desempate arbitrário, escolhe $y$.
    \item \textbf{Step 2:} relaxa vizinhos de $y$. $D(w)=\min(4,\,2{+}1)=3$ (via $y$); $D(z)=\min(\infty,\,2{+}2)=4$. Menor: $v$(2) $\to$ entra.
    \item \textbf{Step 3–4:} $w$(3) e depois $z$(4) entram. Note que $D(z)$ ficou em 4 via $y$, pois $3{+}5=8 > 4$.
\end{itemize}

\textbf{Tabela de encaminhamento resultante em $u$} (extraída da árvore de menor custo):

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Tabela de encaminhamento resultante no nó $u$}
\label{tab:encaminhamento_u}
\begin{tabular}{c c c}
\toprule
\textbf{Destino} & \textbf{Enlace de saída} & \textbf{Custo} \\
\midrule
$v$ & $(u,v)$ direto & 2 \\
$x$ & $(u,x)$ direto & 1 \\
$y$ & $(u,x)$ & 2 \\
$w$ & $(u,x)$ & 3 \\
$z$ & $(u,x)$ & 4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{nota}
Repare: \textit{todos os destinos menos $v$} saem por $(u,x)$. O enlace barato $u$–$x$ vira a ``porta de entrada'' da rede para $u$.
\end{nota}

\paragraph{Complexidade e limitações:}
\begin{itemize}
    \item $n$ iterações, cada uma checando até $n$ nós $\to$ $O(n^2)$ (melhorável para $O(n\log n)$ com heap).
    \item Mensagens: cada roteador faz broadcast $\to$ complexidade de mensagens $O(n^2)$.
    \item \textbf{⚠️ Oscilações:} se o custo depende do volume de tráfego, as rotas podem oscilar (todos migram para o enlace ``barato'', que fica congestionado, e o ciclo se repete). É um ponto crítico de prova.
\end{itemize}

\hrulefill

\subsection{B) Vetor de Distâncias --- Equação de Bellman-Ford}

\textbf{Ideia central:} ninguém conhece a topologia toda. Cada nó só sabe o custo aos vizinhos e \textbf{troca seu vetor de distâncias} periodicamente com eles. A informação se difunde iterativamente pela rede.

\paragraph{Equação de Bellman-Ford} (programação dinâmica):
\[
D_x(y) = \min_{v}\big\{\, c_{x,v} + D_v(y) \,\big\}
\]
onde o mínimo é tomado sobre \textbf{todos os vizinhos $v$ de $x$}. O vizinho que atinge o mínimo é o \textbf{próximo salto} no caminho.

\subsubsection{Exemplo (dos seus slides)}

$u$ quer alcançar $z$. Os vizinhos $v, x, w$ já anunciaram: $D_v(z)=5$, $D_x(z)=3$, $D_w(z)=3$.
\[
D_u(z) = \min
\begin{cases}
c_{u,v} + D_v(z) = 2 + 5 = 7 \\
c_{u,x} + D_x(z) = 1 + 3 = \mathbf{4} \\
c_{u,w} + D_w(z) = 5 + 3 = 8
\end{cases}
= 4 \quad \text{(próximo salto: } x\text{)}
\]

\paragraph{Características operacionais:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Iterativo e assíncrono:} cada nó recalcula quando muda um custo local \textit{ou} chega um vetor de vizinho.
    \item \textbf{Distribuído e auto-terminável:} o nó só avisa os vizinhos \textbf{se} seu vetor mudou. Sem mudança $\to$ sem mensagem.
\end{itemize}

\subsubsection{O problema do count-to-infinity (cai em prova!)}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node/.style={circle, draw=green!60!black, fill=green!10, thick, minimum size=8mm, font=\boldmath},
    edge/.style={draw=gray!80, thick},
    weight/.style={font=\small, fill=white, inner sep=2pt}
]
    \node[node] (x) at (0,1.5) {x};
    \node[node] (y) at (3,1.5) {y};
    \node[node] (z) at (1.5,0) {z};
    
    \draw[edge] (x) -- node[weight] {4 $\to$ 60} (y);
    \draw[edge] (y) -- node[weight] {1} (z);
    \draw[edge] (x) -- node[weight] {50} (z);
\end{tikzpicture}
\caption{Exemplo do count-to-infinity com o enlace $x-y$ encarecendo.}
\label{fig:count_to_infinity}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item \textbf{``Good news travels fast'':} se um enlace \textit{barateia}, a boa notícia se propaga rápido.
    \item \textbf{``Bad news travels slow'':} se o enlace $y$–$x$ \textit{encarece} de 4 para 60, surge um laço de roteamento:
    \begin{itemize}
        \item $y$ vê custo direto 60, mas $z$ anunciou caminho de custo 5 $\to$ $y$ calcula ``6 via $z$''.
        \item $z$ aprende ``7 via $y$'' $\to$ $y$ aprende ``8 via $z$'' $\to$ ... sobe de 1 em 1 até estabilizar. Lentíssimo.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{reflexao}
O count-to-infinity existe porque $z$ não sabe que seu ``caminho barato para $x$'' na verdade \textit{passava por $y$}. Soluções como \textit{poisoned reverse} e \textit{split horizon} mitigam, mas não resolvem todos os casos. Isso é uma vantagem estrutural do estado de enlace: lá cada nó tem a topologia completa, então não cria essas ilusões.
\end{reflexao}

\hrulefill

\subsection{Comparação LS $\times$ DV (formato clássico das suas provas)}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Comparação entre Estado de Enlace (LS) e Vetor de Distâncias (DV)}
\label{tab:ls_vs_dv}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Aspecto} & \textbf{Estado de Enlace (LS)} & \textbf{Vetor de Distâncias (DV)} \\
\midrule
\textbf{Informação} & Global (topologia completa) & Local (só vizinhos) \\
\textbf{Algoritmo} & Dijkstra & Bellman-Ford \\
\textbf{Mensagens} & $O(n^2)$, broadcast a todos & Só entre vizinhos \\
\textbf{Convergência} & $O(n^2)$; pode \textbf{oscilar} & Variável; \textbf{laços} e \textbf{count-to-infinity} \\
\textbf{Robustez} & Anuncia custo errado $\to$ afeta só o próprio cálculo de cada nó & Anuncia caminho errado $\to$ \textbf{propaga pela rede} (\emph{black-holing}) \\
\textbf{Protocolo real} & \textbf{OSPF} & \textbf{RIP}, EIGRP \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\hrulefill

\section{5.3 --- OSPF (Open Shortest Path First): roteamento intra-AS}

Primeiro, a motivação de \textbf{escala}: a Internet tem bilhões de destinos. Não dá para um roteador guardar todos, nem para todos rodarem um único algoritmo ``plano''. A solução é agregar roteadores em \textbf{Sistemas Autônomos (AS)} --- e separar:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intra-AS} (dentro de um AS): OSPF, RIP, EIGRP.
    \item \textbf{Inter-AS} (entre ASes): BGP.
\end{itemize}

\textbf{OSPF é estado de enlace clássico:}
\begin{itemize}
    \item ``Open'' = especificação pública ($\neq$ proprietário).
    \item Cada roteador inunda \textit{link-state advertisements} para todo o AS --- \textbf{direto sobre IP} (protocolo 89), sem TCP/UDP.
    \item Cada um monta a topologia completa e roda \textbf{Dijkstra}.
    \item Métricas configuráveis: banda, atraso (não apenas saltos).
    \item \textbf{Mensagens autenticadas} (segurança contra intrusos).
\end{itemize}

\subsection{OSPF hierárquico}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    router/.style={circle, draw=blue!70, fill=blue!5, thick, minimum size=8mm, font=\tiny, align=center},
    br/.style={router, draw=red!70, fill=red!5}, 
    abr/.style={router, draw=purple!70, fill=purple!5}, 
    bdr/.style={router, draw=orange!70, fill=orange!5}, 
    link/.style={draw=gray!70, thick}
]
    % Área 0 - Backbone (Top)
    \node[br] (BR1) at (2, 3) {Backbone\\Router 1};
    \node[br] (BR2) at (5, 3) {Backbone\\Router 2};
    \draw[link] (BR1) -- (BR2);
    
    % Área 1 (Bottom Left)
    \node[abr] (ABR1) at (0, 0) {ABR 1};
    \node[router] (L1_1) at (-1.2, -1.5) {Local\\Router 1};
    \node[router] (L1_2) at (1.2, -1.5) {Local\\Router 2};
    \draw[link] (ABR1) -- (L1_1);
    \draw[link] (ABR1) -- (L1_2);
    \draw[link] (L1_1) -- (L1_2);
    
    % Área 2 (Bottom Right)
    \node[abr] (ABR2) at (7, 0) {ABR 2};
    \node[router] (L2_1) at (5.8, -1.5) {Local\\Router 3};
    \node[router] (L2_2) at (8.2, -1.5) {Local\\Router 4};
    \draw[link] (ABR2) -- (L2_1);
    \draw[link] (ABR2) -- (L2_2);
    \draw[link] (L2_1) -- (L2_2);
    
    % Outros AS (Right)
    \node[bdr] (BdR) at (7.5, 3) {Boundary\\Router};
    
    % Conexões Inter-área
    \draw[link, dashed] (ABR1) -- (BR1);
    \draw[link, dashed] (ABR2) -- (BR2);
    \draw[link, double] (BR2) -- (BdR);
    
    % Caixas (Subgraphs)
    \node[draw=red!40, dashed, fill=red!5, fill opacity=0.15, rounded corners, fit=(BR1) (BR2), inner sep=12pt, label={[font=\bfseries, text=red!80!black]above:Backbone (Área 0)}] {};
    \node[draw=blue!40, dashed, fill=blue!5, fill opacity=0.15, rounded corners, fit=(ABR1) (L1_1) (L1_2), inner sep=12pt, label={[font=\bfseries, text=blue!80!black]below:Área 1}] {};
    \node[draw=purple!40, dashed, fill=purple!5, fill opacity=0.15, rounded corners, fit=(ABR2) (L2_1) (L2_2), inner sep=12pt, label={[font=\bfseries, text=purple!80!black]below:Área 2}] {};
\end{tikzpicture}
\caption{Arquitetura hierárquica do OSPF dividido em áreas.}
\label{fig:ospf_hierarquico}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dois níveis:} área local + backbone (Área 0).
    \item LSAs inundam \textbf{só dentro da área}; \textit{area border routers} (ABR) sumarizam distâncias e anunciam no backbone.
    \item \textbf{Todo tráfego entre áreas passa pela Área 0.} Áreas não-backbone não trocam tráfego diretamente.
    \item \textit{Por que dividir?} Numa rede grande, manter a base de estado de enlace idêntica e atualizada em todos os roteadores fica inviável $\to$ a hierarquia reduz tabela e tráfego de controle.
\end{itemize}

\begin{pratico}
Na config Cisco, \texttt{router ospf 1} define o process-id e \texttt{network 192.168.1.0 0.0.0.255 area 0} associa redes à área 0 --- exatamente a hierarquia acima. RIP $\times$ OSPF na Cisco: RIP usa saltos e serve redes pequenas; OSPF usa Dijkstra + banda e escala para redes grandes.
\end{pratico}

\hrulefill

\section{5.4 --- BGP (Border Gateway Protocol): roteamento inter-AS}

O BGP é a \textbf{``cola que mantém a Internet unida''} --- o protocolo de roteamento inter-domínio de fato. Ele permite que um AS anuncie: \textit{``estou aqui, alcanço estes destinos, e por este caminho.''}

\paragraph{Duas variantes:}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    router/.style={circle, draw=gray!80, fill=gray!10, thick, minimum size=10mm, font=\small, align=center},
    gateway/.style={router, fill=blue!10, draw=blue!80},
    ebgp/.style={<->, >=Stealth, ultra thick, draw=red!80},
    ibgp/.style={<->, >=Stealth, dashed, thick, draw=blue!70}
]
    % AS 1
    \begin{scope}[local bounding box=as1]
        \node[gateway] (a1c) at (0,0) {1c\\(gw)};
        \node[router] (a1d) at (-2,0) {1d};
        \draw[thick] (a1c) -- (a1d);
        \draw[ibgp] (a1c) to[bend left=20] node[above, font=\tiny\bfseries] {iBGP} (a1d);
    \end{scope}
    \node[draw=blue!40, fill=blue!5, fill opacity=0.1, rounded corners, fit=(as1) (a1c) (a1d), inner sep=10pt, label={[font=\bfseries]above:AS 1}] {};

    % AS 2
    \begin{scope}[shift={(5.0cm, 0)}, local bounding box=as2]
        \node[gateway] (a2a) at (0,0) {2a\\(gw)};
        \node[gateway] (a2c) at (2.5,0) {2c\\(gw)};
        \draw[thick] (a2a) -- (a2c);
        \draw[ibgp] (a2a) to[bend left=20] node[above, font=\tiny\bfseries] {iBGP} (a2c);
    \end{scope}
    \node[draw=orange!40, fill=orange!5, fill opacity=0.1, rounded corners, fit=(as2) (a2a) (a2c), inner sep=10pt, label={[font=\bfseries]above:AS 2}] {};

    % Conexão eBGP
    \draw[ebgp] (a1c) -- node[above, font=\small\bfseries, text=red!80!black] {eBGP} (a2a);
\end{tikzpicture}
\caption{Diferença na propagação BGP interna (iBGP) e externa (eBGP).}
\label{fig:ebgp_vs_ibgp}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item \textbf{eBGP:} obtém info de alcançabilidade de ASes vizinhos (entre gateways de ASes distintos).
    \item \textbf{iBGP:} propaga essa info para todos os roteadores \textit{internos} do AS.
\end{itemize}

\paragraph{Anúncio de caminhos (path vector):} o BGP não anuncia só custo --- anuncia o \textbf{AS-PATH} (a sequência de ASes). Quando AS3 anuncia \texttt{AS3,X} para AS2, ele \textit{promete encaminhar} datagramas para $X$. AS2 propaga \texttt{AS2,AS3,X}, e assim por diante. O AS-PATH evita laços (se um AS se vê no caminho, rejeita).

\paragraph{Seleção de rota} (critérios em ordem):
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Local preference} (decisão de política / negócio).
    \item Menor \textbf{AS-PATH}.
    \item \textbf{NEXT-HOP mais próximo} $\to$ \textit{hot potato routing}.
    \item Critérios adicionais.
\end{enumerate}

\paragraph{Hot potato routing:} o AS escolhe o gateway de saída de \textbf{menor custo intra-domínio} (joga a ``batata quente'' para fora o mais rápido possível), \textbf{ignorando} o custo inter-domínio.

\begin{reflexao}
Dentro do AS, há um único administrador $\to$ o foco é \textbf{performance}. Entre ASes, há interesses comerciais conflitantes $\to$ a \textbf{política domina}. É por isso que um provedor pode escolher \textit{não} anunciar uma rota mesmo que ela exista: ele não quer carregar tráfego de trânsito de graça entre outros ISPs.
\end{reflexao}

\hrulefill

\section{5.5 --- SDN (Software-Defined Networking)}

\paragraph{Contexto histórico:} até $\approx 2005$, o plano de controle era \textbf{distribuído e por roteador} --- cada roteador monolítico rodava implementações proprietárias (IP, OSPF, BGP) num SO fechado (Cisco IOS), com \textit{middleboxes} separadas (firewall, NAT, load balancer). O SDN propõe \textbf{arrancar o controle do hardware} e centralizá-lo logicamente.

\paragraph{As 3 características do SDN (cai direto em V/F --- Q1):}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{As Três Características do SDN}
\label{tab:caracteristicas_sdn}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{Característica} & \textbf{O que significa} \\
\midrule
\textbf{1. Plano de controle separado do de dados} & Switches ``burros'' só encaminham; a inteligência sai deles. \\
\textbf{2. Controle logicamente centralizado} & Um \emph{controlador SDN} (software) computa as tabelas para todos. \\
\textbf{3. Encaminhamento generalizado (match+action)} & Regras baseadas em campos de enlace/rede/transporte --- não apenas IP de destino. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Como o controlador instala rotas} (interação controle/dados):

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2.5cm,
    lifeline/.style={draw=gray, dashed, thick},
    entity/.style={rectangle, draw, fill=blue!10, rounded corners, minimum width=2.8cm, minimum height=1.2cm, font=\small\bfseries, align=center},
    msg/.style={-Stealth, thick, font=\footnotesize, align=left}
]
    % Participantes
    \node[entity] (App) {App de roteamento\\(Dijkstra)};
    \node[entity, right=of App] (Ctrl) {Controlador\\SDN};
    \node[entity, right=of Ctrl] (SW) {Switches};
    
    % Linhas de vida
    \draw[lifeline] (App.south) -- ++(0, -6.0) coordinate (AppEnd);
    \draw[lifeline] (Ctrl.south) -- ++(0, -6.0) coordinate (CtrlEnd);
    \draw[lifeline] (SW.south) -- ++(0, -6.0) coordinate (SWEnd);
    
    % Troca de mensagens
    % 1. App -> Ctrl
    \draw[msg] ($(App.south)!0.15!(AppEnd)$) -- node[above] {1. info de estado de enlace} ($(Ctrl.south)!0.15!(CtrlEnd)$);
    
    % 2. Ctrl self-loop
    \draw[msg] ($(Ctrl.south)!0.30!(CtrlEnd)$) -- ++(1.0, 0) -- ++(0, -0.6) -- node[below, pos=0.5, xshift=1.2cm, yshift=0.2cm] {2. computa rotas\\(Dijkstra)} ($(Ctrl.south)!0.42!(CtrlEnd)$);
    
    % 3. Ctrl -> App
    \draw[msg] ($(Ctrl.south)!0.58!(CtrlEnd)$) -- node[above] {3. interage c/ flow-tables} ($(App.south)!0.58!(AppEnd)$);
    
    % 4. App -> Ctrl
    \draw[msg] ($(App.south)!0.72!(AppEnd)$) -- node[above] {4. devolve novas flow tables} ($(Ctrl.south)!0.72!(CtrlEnd)$);
    
    % 5. Ctrl -> SW
    \draw[msg] ($(Ctrl.south)!0.88!(CtrlEnd)$) -- node[above] {5-6. instala tabelas (OpenFlow)} ($(SW.south)!0.88!(SWEnd)$);
\end{tikzpicture}
\caption{Fluxo de mensagens na instalação de rotas por meio do controlador SDN.}
\label{fig:fluxo_sdn}
\end{figure}

\paragraph{Por que centralizar?}
\begin{itemize}
    \item Gerência mais fácil (evita desconfigurações, dá flexibilidade aos fluxos).
    \item ``Programar'' a rede centralmente é mais simples que via algoritmo distribuído.
    \item Implementação aberta $\to$ fomenta inovação.
\end{itemize}

\begin{analogia}
É a revolução \textit{mainframe $\to$ PC}. Antes, hardware + SO + apps verticalmente integrados e fechados (inovação lenta). Depois, interfaces abertas e horizontais (microprocessador, SO, apps separados) $\to$ indústria gigante e inovação rápida. \textbf{Engenharia de tráfego} ilustra bem: forçar tráfego $u \to z$ pela rota $uvwz$ em vez de $uxyz$ é \textit{difícil} no roteamento tradicional (você teria que mexer em pesos de enlace e torcer), mas trivial no SDN (você simplesmente programa a flow table).
\end{analogia}

\hrulefill

\section{5.6 --- ICMP (Internet Control Message Protocol)}

Protocolo de \textbf{mensagens de controle e erro} entre hosts/roteadores. Carregado \textit{dentro} de datagramas IP. Tem campos \textbf{type} e \textbf{code}. Os principais para prova:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Principais Tipos e Códigos de Mensagens ICMP}
\label{tab:icmp}
\begin{tabular}{c c l}
\toprule
\textbf{Type} & \textbf{Code} & \textbf{Significado} \\
\midrule
3 & 0 & Rede de destino inalcançável \\
3 & 1 & Host de destino inalcançável \\
3 & 3 & \textbf{Porta} inalcançável \\
8 & 0 & Echo request (\textbf{ping}) \\
11 & 0 & \textbf{TTL expirado} \\
12 & 0 & Cabeçalho IP ruim \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Traceroute usa ICMP de forma engenhosa:}
\begin{itemize}
    \item A origem envia conjuntos de segmentos UDP com \textbf{TTL crescente} (1, 2, 3, ...).
    \item O $n$-ésimo roteador no caminho recebe o datagrama com TTL=0 $\to$ descarta e devolve \textbf{ICMP type 11, code 0} (TTL expirado), incluindo seu IP.
    \item Medindo o RTT de cada resposta, mapeia-se o caminho salto a salto.
    \item \textbf{Parada:} quando o UDP finalmente chega ao destino, este responde \textbf{ICMP type 3, code 3} (porta inalcançável) $\to$ a origem para.
\end{itemize}

\hrulefill

\section*{🎯 Amarração com a prova-base}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Mapeamento de Tópicos com a Prova-base}
\label{tab:relacao_prova}
\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
\toprule
\textbf{Questão} & \textbf{Como o Dia 1 resolve} \\
\midrule
\textbf{Q1 (V/F)} ICMP/OSPF/BGP no plano de controle & Seções 5.3 / 5.4 / 5.6 --- todos pertencem ao plano de controle $\checkmark$ \\
\textbf{Q1 (V/F)} 3 características do SDN & Tabela das características do SDN (Seção 5.5) $\checkmark$ \\
\textbf{Q1 (V/F)} OSPF (estado de enlace) $\times$ RIP (vetor de distâncias, \textbf{não} ``de caminhos'') & Seções 5.2/5.3 --- atenção à pegadinha: \emph{vetor de caminhos} é o \textbf{BGP} $\checkmark$ \\
\textbf{Q6} Estado de enlace $\times$ vetor de distâncias & Seção 5.2 completa, com ambos os exemplos numéricos $\checkmark$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


\clearpage
\hrulefill

\section*{Seção de Questões Práticas --- Capítulo 5}

\begin{nota}
Esta seção contém \textbf{10 questões práticas} no estilo e grau de dificuldade da Prova~3: \textbf{4 fáceis} (Q1--Q4), \textbf{4 médias} (Q5--Q8) e \textbf{2 difíceis} (Q9--Q10). O \textbf{gabarito comentado} está ao final deste documento, após o separador visual. Resolva todas as questões \emph{antes} de consultar as respostas.
\end{nota}

% ======================================================
\subsection*{Questões Fáceis (Q1--Q4)}
% ======================================================

\begin{questao}{✏️ Q1 --- Verdadeiro ou Falso: Plano de Controle}
Classifique cada afirmação como \textbf{V} (verdadeiro) ou \textbf{F} (falso) e \textbf{corrija as falsas} em uma linha:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item O protocolo OSPF é baseado no algoritmo de vetor de distâncias e distribui periodicamente seus vetores para os vizinhos imediatos.
    \item No paradigma SDN, os switches da rede não executam nenhum algoritmo de roteamento; toda a inteligência de controle reside no controlador.
    \item O BGP utiliza o mecanismo de vetor de caminhos (\textit{path vector}), que inclui a sequência completa de ASes no anúncio de cada prefixo, evitando loops.
    \item O protocolo ICMP é encapsulado diretamente em quadros Ethernet, sem usar datagramas IP como intermediário.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q2 --- Associação: Mensagens ICMP}
Associe cada situação ao par Tipo/Código ICMP correto:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Situação} & \textbf{(Tipo, Código)} \\
\midrule
(1) Origem dispara um \texttt{ping} para o destino & (~~~~) \\
(2) TTL do datagrama chegou a zero em um roteador intermediário & (~~~~) \\
(3) Destino não possui aplicação ouvindo na porta UDP solicitada & (~~~~) \\
(4) O host de destino está inalcançável & (~~~~) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Opções:} \quad (A) Type~3, Code~3 \quad (B) Type~8, Code~0 \quad (C) Type~11, Code~0 \quad (D) Type~3, Code~1
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q3 --- Conceitual: Roteamento $\times$ Encaminhamento}
Explique a diferença entre \textbf{roteamento (routing)} e \textbf{encaminhamento (forwarding)}, abordando:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item A qual plano pertence cada operação e por quê.
    \item A escala de atuação (local vs.\ global) de cada um.
    \item O tipo de hardware/software envolvido na implementação real --- cite exemplos de protocolo ou componente físico.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q4 --- Dijkstra: Análise de Iteração (Grafo do Texto)}
Usando o grafo do texto com origem em \textbf{$u$} ($u$--$v$:2, $u$--$x$:1, $u$--$w$:5, $v$--$x$:2, $v$--$w$:3, $x$--$w$:3, $x$--$y$:1, $w$--$y$:1, $w$--$z$:5, $y$--$z$:2):
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Qual nó é adicionado ao conjunto $N'$ no Step~1? Por quê?
    \item Após o Step~2, qual é o valor de $D(w)$ e quem é o predecessor $p(w)$?
    \item Qual é o enlace de saída em $u$ para alcançar $z$? Qual o custo total e o caminho completo?
\end{enumerate}
\end{questao}

% ======================================================
\subsection*{Questões de Dificuldade Média (Q5--Q8)}
% ======================================================

\begin{questao}{✏️ Q5 --- Count-to-Infinity: Análise Completa}
Considere a rede com 3 nós $x$, $y$, $z$ e custos iniciais em estado estável:
\[
c_{x,y} = 4, \quad c_{y,z} = 1, \quad c_{x,z} = 50
\]
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Escreva os vetores de distância estáveis: $D_y(x)$ e $D_z(x)$.
    \item O custo $c_{x,y}$ muda de 4 para \textbf{60}. Descreva as 3 primeiras trocas de vetores entre $y$ e $z$, exibindo os valores anunciados a cada round.
    \item Qual será o custo estável final de $D_y(x)$ e $D_z(x)$ após convergência? Por qual caminho?
    \item Como a técnica de \textit{poisoned reverse} teria evitado o problema neste cenário?
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q6 --- Seleção de Rota no BGP}
Um roteador de borda do AS~2 recebe dois anúncios eBGP para o prefixo \texttt{203.0.113.0/24}:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Anúncio} & \textbf{AS-PATH} & \textbf{Custo intra-AS até o gateway} \\
\midrule
A & AS3, AS5 & 10 \\
B & AS7 & 25 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Com \textit{local preference} igual para ambos, qual anúncio é selecionado e com base em qual critério?
    \item O que muda se local preference de A = 200 e de B = 100? Qual critério passa a dominar?
    \item Defina \textit{hot potato routing} e identifique em qual critério de seleção ele se manifesta.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q7 --- OSPF Hierárquico}
Em uma rede OSPF com Backbone (Área~0), Área~1 e Área~2:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Qual é o nome e a função do roteador que conecta uma área local ao Backbone?
    \item Por que os LSAs inundados dentro da Área~1 \textbf{não chegam} à Área~2 diretamente?
    \item O que um ABR anuncia no Backbone em nome da sua área? Por que isso reduz a carga?
    \item Um roteador interno da Área~1 precisa enviar tráfego para um host na Área~2. Descreva o caminho hierárquico obrigatório.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q8 --- SDN vs.\ Roteamento Tradicional: Engenharia de Tráfego}
O administrador quer forçar o tráfego de $u$ para $z$ pelo caminho $u \to v \to w \to z$, ignorando o caminho de menor custo $u \to x \to y \to z$ (custo 4).
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item No roteamento tradicional com OSPF, qual é a dificuldade técnica? O que o administrador precisaria fazer e quais os efeitos colaterais?
    \item No SDN com OpenFlow, como o controlador instrui os switches a seguir esse caminho alternativo? Que tipo de \textit{flow entry} seria instalada no switch $u$?
    \item Por que o SDN permite essa granularidade de controle de forma mais natural do que o OSPF?
\end{enumerate}
\end{questao}

% ======================================================
\subsection*{Questões Difíceis (Q9--Q10)}
% ======================================================

\begin{questao}{✏️ Q9 --- Dijkstra Completo a partir de $x$}
Usando o \textbf{mesmo grafo do texto} ($u$--$v$:2, $u$--$x$:1, $u$--$w$:5, $v$--$x$:2, $v$--$w$:3, $x$--$w$:3, $x$--$y$:1, $w$--$y$:1, $w$--$z$:5, $y$--$z$:2), execute Dijkstra tendo \textbf{$x$} como origem.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Preencha a tabela de iterações completa (Steps 0--5) no mesmo formato do texto.
    \item Derive a tabela de encaminhamento resultante em $x$ (destino, enlace de saída, custo).
    \item Compare o enlace de saída dominante em $x$ com o enlace dominante encontrado em $u$ no texto. O que essa diferença revela sobre a topologia?
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q10 --- Cenário BGP Integrado: Multi-homing}
A empresa TechCorp opera o AS~100 com dois uplinks: ISP-A (AS~200) e ISP-B (AS~300). Ambos anunciam o prefixo \texttt{8.8.4.0/24} para o AS~100. O AS~100 tem dois roteadores de borda: GW-A (conectado ao ISP-A) e GW-B (conectado ao ISP-B), além de vários roteadores internos.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Como se classifica a sessão BGP entre AS~100 e ISP-A (iBGP ou eBGP)? Justifique.
    \item Como a informação de alcançabilidade recebida por GW-A via eBGP é propagada para os roteadores internos do AS~100 (incluindo GW-B)?
    \item O AS~100 prefere ISP-A por razões contratuais. Qual atributo BGP deve ser configurado, com qual valor relativo, para garantir essa preferência \textbf{independentemente} do AS-PATH ou NEXT-HOP?
    \item Se o enlace com ISP-A falhar, o BGP converge para ISP-B. Compare esse comportamento com o RIP (baseado em DV): por que o RIP não é adequado para esse cenário inter-AS e qual o principal problema de robustez que surgiria?
\end{enumerate}
\end{questao}

% ================================================================
\clearpage

\begin{center}
\rule{\textwidth}{2.5pt}\\[8pt]
{\LARGE\bfseries GABARITO COMENTADO}\\[4pt]
{\large Capítulo 5 --- Plano de Controle}\\[6pt]
{\small\itshape Consulte apenas após tentar resolver todas as questões acima.}\\[8pt]
\rule{\textwidth}{2.5pt}
\end{center}
\vspace{1em}

% ---- Q1 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q1 --- Verdadeiro ou Falso}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{F.} O OSPF usa o algoritmo de \emph{estado de enlace} (Dijkstra). Cada roteador inunda LSAs (\textit{Link-State Advertisements}) para toda a rede e calcula rotas localmente. \textbf{RIP} é o protocolo de vetor de distâncias.
    \item \textbf{V.} No SDN, os switches executam apenas o plano de dados (encaminham com base em \textit{flow tables} instaladas pelo controlador). O plano de controle --- cálculo de rotas, políticas --- reside inteiramente no controlador remoto.
    \item \textbf{V.} O BGP anuncia o AS-PATH completo (ex.: \texttt{AS2, AS3, X}). Um AS que se identifica no path recebido rejeita o anúncio, prevenindo loops.
    \item \textbf{F.} O ICMP é transportado \emph{dentro} de datagramas IP (campo Protocol = 1). Nunca há encapsulamento direto em Ethernet; o ICMP sempre passa pela camada de rede.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q2 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q2 --- Mensagens ICMP}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item Ping enviado $\to$ \textbf{(B) Type~8, Code~0} --- \textit{Echo Request}. A resposta é Type~0, Code~0.
    \item TTL expirado $\to$ \textbf{(C) Type~11, Code~0} --- \textit{Time Exceeded}. É a base do \texttt{traceroute}: cada roteador com TTL=0 responde com esse tipo e revela seu IP.
    \item Porta UDP indisponível $\to$ \textbf{(A) Type~3, Code~3} --- \textit{Port Unreachable}. É o sinal de \textbf{parada} do \texttt{traceroute}: quando o UDP finalmente chega ao destino, este responde com 3/3.
    \item Host inalcançável $\to$ \textbf{(D) Type~3, Code~1} --- \textit{Host Unreachable}. O Type~3 engloba todas as variantes de ``destino inalcançável''; o Code especifica o nível (0=rede, 1=host, 2=protocolo, 3=porta).
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q3 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q3 --- Roteamento $\times$ Encaminhamento}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{Roteamento} $\to$ \textbf{Plano de Controle}: decide ``qual caminho percorrer'' considerando a rede inteira. \textbf{Encaminhamento} $\to$ \textbf{Plano de Dados}: move localmente o pacote da porta de entrada para a porta de saída de um único roteador.
    \item \textbf{Roteamento}: escala \textbf{global} (fim-a-fim). Opera em milissegundos a segundos. \textbf{Encaminhamento}: escala \textbf{local} (um roteador). Opera em nanossegundos via hardware.
    \item \textbf{Roteamento}: software na CPU --- protocolos OSPF, BGP, RIP; ou controlador SDN (OpenFlow). \textbf{Encaminhamento}: hardware especializado ASIC/TCAM que consulta a tabela de encaminhamento em velocidade de linha.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q4 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q4 --- Dijkstra: Análise de Iteração}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item No Step~1 o nó adicionado é \textbf{$x$} ($D(x)=1$): é o menor custo dentre os nós fora de $N'$ ($D(v)=2$, $D(w)=5$, $D(x)=1$, $D(y)=\infty$, $D(z)=\infty$). Dijkstra sempre escolhe o mínimo não definitivo.
    \item Após Step~2 ($y$ é adicionado com $D(y)=2$, calculado ao relaxar os vizinhos de $x$): relaxa-se $w$ via $y$:
    \[ D(w) = \min\!\bigl(D(w)_{\text{ant}},\; D(y)+c_{y,w}\bigr) = \min(4,\; 2+1) = \mathbf{3}, \quad p(w)=y \]
    \item Enlace de saída em $u$ para $z$: \textbf{$(u,x)$}, custo total \textbf{4}. Caminho: $u \xrightarrow{1} x \xrightarrow{1} y \xrightarrow{2} z$. O enlace barato $u$--$x$ (custo 1) é a porta de entrada para toda a região leste da rede.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q5 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q5 --- Count-to-Infinity}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Estado estável inicial: $D_y(x) = 4$ (direto); $D_z(x) = 5$ (via $y$: $1+4$).
    \item Após $c_{x,y}$ mudar de 4 para 60 ($y$ não sabe que seu caminho passava \emph{por} $x$):
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Round 1:} $y$ recalcula $D_y(x) = \min(60,\; 1+5) = 6$ via $z$. $z$ recalcula: $D_z(x) = 1+6 = 7$.
        \item \textbf{Round 2:} $y$: $D_y(x) = \min(60,\; 1+7) = 8$. $z$: $D_z(x)=9$.
        \item \textbf{Round 3:} $y$: $D_y(x) = 10$. $z$: $D_z(x)=11$. Incremento de 2 por round.
    \end{itemize}
    \item Custo final: $D_y(x) = \mathbf{60}$ (direto, pois $1+61=62>60$); $D_z(x) = \mathbf{61}$ (via $y$). Convergência após $\approx 28$ rounds, pois $4 + 2 \times 28 = 60$.
    \item Com \textit{poisoned reverse}: quando $z$ usa $y$ como próximo salto para $x$, ele anuncia $D_z(x) = \infty$ para $y$. Assim, quando $c_{x,y}$ encarece, $y$ não enxerga $z$ como alternativa --- o loop nunca se forma, e $y$ detecta imediatamente que sua única rota válida é a direta (custo 60).
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q6 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q6 --- Seleção de Rota no BGP}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Com \textit{local preference} igual, o 2º critério é o \textbf{menor AS-PATH}. B tem AS-PATH de comprimento 1 (só AS7); A tem comprimento 2 (AS3, AS5). Logo, \textbf{Anúncio B} é selecionado.
    \item Se local preference de A = 200 $>$ 100 = B, o \textbf{1º critério} (maior local preference) já decide: \textbf{Anúncio A} é selecionado, independentemente do AS-PATH. O local preference é uma decisão de \emph{política interna} do AS.
    \item \textbf{Hot potato routing}: o AS escolhe o gateway de saída com o menor custo \textbf{intra-domínio} (menor custo OSPF/IGP até a fronteira), ignorando o custo inter-domínio. Manifesta-se no \textbf{3º critério} da seleção BGP (``NEXT-HOP mais próximo''). O AS ``livra-se do pacote'' o mais rápido possível, transferindo a responsabilidade ao AS vizinho.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q7 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q7 --- OSPF Hierárquico}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item O \textbf{ABR (Area Border Router)}. Está conectado à área local e ao Backbone (Área~0), sumarizando rotas e fazendo a ponte entre os dois níveis hierárquicos.
    \item Os LSAs são inundados \textbf{apenas dentro da área de origem}. O ABR não repassa LSAs individuais para outras áreas; ele sumariza as distâncias internas e anuncia apenas \emph{resumos agregados} no Backbone. Isso isola completamente a base de estado de enlace de cada área.
    \item Os ABRs anunciam \textbf{sumários de rotas} (distâncias agregadas aos prefixos da sua área) no Backbone. Isso reduz o volume de LSAs em toda a rede, diminuindo o tamanho das bases de estado de enlace e o custo computacional do Dijkstra em cada roteador.
    \item Roteador interno Área~1 $\to$ ABR Área~1 $\to$ Backbone (Área~0) $\to$ ABR Área~2 $\to$ host destino na Área~2. \textbf{Todo tráfego inter-áreas obrigatoriamente transita pelo Backbone.}
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q8 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q8 --- SDN vs.\ Roteamento Tradicional}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item No OSPF, as rotas seguem automaticamente o menor custo calculado por Dijkstra. Para forçar $u \to v \to w \to z$, o administrador precisaria \textbf{manipular os pesos de enlace} (ex.: aumentar o peso de $u$--$x$ artificialmente). Isso afeta \emph{todos} os fluxos que usam $u$--$x$, não apenas o tráfego $u \to z$ --- efeito colateral indesejado e difícil de reverter com precisão.
    \item O controlador instala entradas de fluxo nas flow tables. Exemplo de regra no switch $u$:
    \begin{center}\small
    \texttt{match(IP\_dst = z, IP\_src = qualquer) $\to$ action(output: porta\_para\_v)}
    \end{center}
    Isso instrui $u$ a encaminhar pacotes com destino $z$ pela porta de $v$, sem alterar o comportamento de outros fluxos.
    \item O SDN usa \textit{match+action generalizado} (combina campos de enlace/rede/transporte), permitindo controle por fluxo individual. O OSPF opera exclusivamente por IP de destino com o caminho de menor custo global --- não há mecanismo nativo de roteamento diferenciado por fluxo sem intervenção manual complexa.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q9 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q9 --- Dijkstra Completo a partir de $x$}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Vizinhos diretos de $x$: $u$(1), $v$(2), $w$(3), $y$(1). Tabela de iterações:
\begin{center}
\begin{tabular}{c l c c c c c}
\toprule
\textbf{Step} & $N'$ & $D(u),p$ & $D(v),p$ & $D(w),p$ & $D(y),p$ & $D(z),p$ \\
\midrule
0 & $x$ & $1,x$ & $2,x$ & $3,x$ & $1,x$ & $\infty$ \\
1 & $xu$ & & $2,x$ & $3,x$ & \textbf{1,x} & $\infty$ \\
2 & $xuy$ & & \textbf{2,x} & $2,y$ & & $3,y$ \\
3 & $xuyv$ & & & \textbf{2,y} & & $3,y$ \\
4 & $xuyvw$ & & & & & \textbf{3,y} \\
5 & $xuyvwz$ & & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\textit{Step~1: empate $u$/$y$ (D=1), escolhe $u$. Step~2: ao adicionar $y$, $D(w)=\min(3,1{+}1)=2$ via $y$; $D(z)=\min(\infty,1{+}2)=3$ via $y$. Step~3: empate $v$/$w$ (D=2), escolhe $v$.}

    \item Tabela de encaminhamento em $x$:
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\textbf{Destino} & \textbf{Enlace de saída} & \textbf{Custo} \\
\midrule
$u$ & $(x,u)$ direto & 1 \\
$v$ & $(x,v)$ direto & 2 \\
$y$ & $(x,y)$ direto & 1 \\
$w$ & $(x,y)$ & 2 \\
$z$ & $(x,y)$ & 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

    \item A partir de $u$ o enlace dominante era $(u,x)$ (4 de 5 destinos saíam por lá). A partir de $x$ o enlace dominante é $(x,y)$ ($w$ e $z$ saem por $y$). Isso revela que $x$--$y$ é o \textbf{corredor central} da topologia: conecta a região oeste ($u$, $v$) à região leste ($w$, $z$). O nó $x$ age como hub da rede --- sua centralidade se confirma por ser o ponto que minimiza distâncias em ambas as direções.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q10 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q10 --- Cenário BGP Integrado}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item As sessões entre AS~100 e ISP-A (AS~200) e entre AS~100 e ISP-B (AS~300) são \textbf{eBGP (external BGP)}: cruzam fronteiras entre sistemas autônomos distintos.
    \item Após GW-A receber o prefixo via eBGP, ele usa \textbf{iBGP} para propagar a informação a todos os roteadores internos do AS~100 (inclusive GW-B). O iBGP garante que cada roteador do AS saiba como sair em direção ao prefixo externo.
    \item O atributo a configurar é o \textbf{local preference}. Deve-se atribuir valor mais alto para rotas via ISP-A (ex.: local-pref = 200) e mais baixo para ISP-B (ex.: 100). O local preference é o \textbf{1º critério} de seleção --- sempre prevalece, independentemente de AS-PATH ou NEXT-HOP.
    \item \textbf{Com BGP}: quando o enlace com ISP-A cai, a sessão eBGP é derrubada, o anúncio via ISP-A é retirado e o BGP converge automaticamente para ISP-B (dezenas de segundos a alguns minutos). \textbf{Com RIP}: o RIP é um protocolo \emph{intra-AS} (não opera entre domínios de administração distintos). Se aplicado inter-domínio, sofreria do \textit{count-to-infinity} em falhas de enlace, convergindo lentamente de forma oscilante e instável --- além de não suportar políticas comerciais (local preference, AS-PATH filtering), que são a razão de existir do BGP.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

\end{document}
