\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=1cm, bottom=1.3cm, left=1.5cm, right=1.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, fit, backgrounds, calc}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Resumo Capítulo 6 - Camada de Enlace},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

% Configuração de cabeçalho e rodapé com número da página no canto direito
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[R]{\thepage}

% Definições do tcolorbox para destaques
\newtcolorbox{reflexao}{
    colback=yellow!5!white,
    colframe=yellow!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 🧠 Reflexão Crítica},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=black
}

\newtcolorbox{nota}{
    colback=blue!5!white,
    colframe=blue!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 📌 Nota / Atenção},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{pratico}{
    colback=green!5!white,
    colframe=green!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 🛠️ Aplicação Prática},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{analogia}{
    colback=purple!5!white,
    colframe=purple!60!black,
    title=\textbf{\boldmath 💡 Analogia},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.8pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{prova}{
    colback=red!5!white,
    colframe=red!55!black,
    title=\textbf{\boldmath 🎯 Cai na Prova},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=1.0pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\definecolor{corquestao}{RGB}{180,70,0}
\definecolor{corgabarito}{RGB}{0,100,75}

\newtcolorbox{questao}[1]{
    colback=orange!4!white,
    colframe=corquestao,
    title=\textbf{#1},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.9pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\newtcolorbox{gabaritocaixa}[1]{
    colback=corgabarito!5!white,
    colframe=corgabarito,
    title=\textbf{#1},
    sharp corners=rounded,
    boxrule=0.9pt,
    fonttitle=\bfseries,
    coltitle=white
}

\title{Capítulo 6: Camada de Enlace (exceto 6.3) e Redes de Datacenter}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\noindent\textit{Esse documento cobre o {Capítulo 6 (Camada de Enlace, exceto 6.3)}. Alinhei o conteúdo com seus slides da 9ª edição e com as questões da prova-base (especialmente Q2 e Q4) para garantir que cobrimos exatamente o escopo necessário para a Prova 3. Vamos do pré-requisito de endereçamento até as redes de datacenter.}

\section*{Mapa do conteúdo}

A pergunta-mãe do capítulo é: \textbf{``como os dados são transmitidos de forma confiável e eficiente dentro de uma mesma rede local e entre sub-redes distintas?''} O Cap.~5 (plano de controle) definiu a rota global dos pacotes. Agora, o foco é a entrega local de quadro a quadro (nó a nó) em redes físicas reais e o suporte a grandes infraestruturas, como datacenters.

\begin{figure}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm and 0.8cm,
    block/.style={draw=gray!80, fill=gray!10, rounded corners, align=center, minimum height=1.1cm, minimum width=2.4cm, font=\small},
    redblock/.style={block, fill=red!15, draw=red!40},
    blueblock/.style={block, fill=blue!15, draw=blue!40},
    arrow/.style={-Stealth, thick, draw=gray!70}
]
    % Nós principais (fluxo horizontal)
    \node[block] (A) {6.1 Serviços\\de Enlace};
    \node[block, right=of A] (B) {6.2 Detecção\\de Erros (CRC)};
    \node[redblock, right=of B] (C) {6.4 Redes Locais\\MAC, ARP e Quadro};
    
    % Nós acima/abaixo à direita de C
    \node[blueblock, above right=0.2cm and 0.8cm of C] (D) {Switches L2\\Auto-aprendizado};
    \node[blueblock, below right=0.2cm and 0.8cm of C] (E) {VLANs\\e Trunking};
    
    % Nós à direita de D e E
    \node[block, right=1.0cm of D] (F) {6.5 MPLS\\Comutação L2.5};
    \node[block, right=1.0cm of E] (G) {6.6 Redes de\\Datacenter};
    
    % Nó de Revisão (posicionado acima de C)
    \node[block, above=1.2cm of C] (Rev) {0. Revisão\\Sub-redes / NAT};
    
    % Conexões
    \draw[arrow] (A) -- (B);
    \draw[arrow] (B) -- (C);
    \draw[arrow] (Rev) -- (C);
    
    % Ramificação de C para D e E
    \draw[arrow] (C.east) -- ++(0.4,0) |- (D.west);
    \draw[arrow] (C.east) -- ++(0.4,0) |- (E.west);
    
    % Conexões para MPLS e Datacenter
    \draw[arrow] (D) -- (F);
    \draw[arrow] (E) -- (G);
    
    % Conexão de Switches L2 para Datacenter (passando pelo meio de forma limpa)
    \draw[arrow] (D.south) -- ++(0,-0.2) -| (G.160);
    
    % Conexão externa da Revisão para Datacenter (contornando por cima e pela direita com folga adequada)
    \draw[arrow] (Rev.east) -- ++(7.4,0) |- (G.east) node[pos=0.45, above, font=\tiny\bfseries, text=gray!80] {NAT em nuvem};
\end{tikzpicture}
}
\caption{Dependência lógica e fluxo de tópicos do Capítulo 6.}
\label{fig:mapa_dia}
\end{figure}

A dependência lógica é essa: você precisa da base de \textbf{endereçamento MAC e ARP} (Seção 6.4) para entender como switches L2 operam através do auto-aprendizado e como VLANs segmentam esses domínios de broadcast locais. A \textbf{revisão de sub-redes e NAT} (Seção 0) serve de ponte essencial para o roteamento entre sub-redes (Seção 6.4) e para a arquitetura multi-tenant de \textbf{Redes de Datacenter} (Seção 6.6), que acopla VLANs e NAT para isolar clientes.

\hrulefill

\section*{0. Revisão-relâmpago: Sub-redes (/27) e NAT}

A \textbf{Q4} da sua prova-base apresenta a máscara \texttt{255.255.255.224} e duas LANs. Isso é uma ferramenta conceitual para a resolução, mas você precisa saber derivá-la rapidamente.

\subsection*{Máscara /27}

Como os primeiros 27 bits são 1, o último octeto tem 3 bits de rede e 5 bits de host:
\[
\underbrace{11111111}_{255} \cdot \underbrace{11111111}_{255} \cdot \underbrace{11111111}_{255} \cdot \underbrace{11100000}_{224}
\]
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bits de rede:} $27 \implies$ \textbf{Bits de host:} $32 - 27 = 5$.
    \item \textbf{Hosts utilizáveis por sub-rede:} $2^5 - 2 = 30$ (descontando endereço de rede e de broadcast).
    \item \textbf{Tamanho do bloco (salto):} $256 - 224 = 32$.
\end{itemize}

Conferindo com a topologia da Q4:
\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Sub-redes identificadas no cenário da Q4}
\label{tab:subredes_q4}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXXX}
\toprule
\textbf{LAN} & \textbf{End. de Rede} & \textbf{Faixa Utilizável} & \textbf{End. Broadcast} \\
\midrule
\textbf{X} & \texttt{192.228.17.32} & \texttt{.33} a \texttt{.62} & \texttt{192.228.17.63} \\
\textbf{Y} & \texttt{192.228.17.64} & \texttt{.65} a \texttt{.94} & \texttt{192.228.17.95} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Note que os IPs dados na questão, \texttt{A = .33} e \texttt{B = .57}, pertencem à \textbf{LAN X}. Já \texttt{C = .65} e \texttt{D = .66} pertencem à \textbf{LAN Y}. Isso bate com o diagrama: o roteador R1 possui uma interface física em cada uma dessas sub-redes.

\begin{reflexao}
A regra geral para calcular o número de bits de host necessários é $H = 2^n - 2 \ge \text{hosts desejados}$. Por exemplo, na \textbf{Q13} (com 510 elementos), temos $2^9 - 2 = 510 \implies n = 9$ bits para host, o que resulta em um prefixo $/23$ ($32 - 9$) e a máscara de rede \texttt{255.255.254.0}. Compreenda a lógica, não decore apenas os números da prova.
\end{reflexao}

\subsection*{NAT (Revisão da Prova 2, cobrado na Q2)}

O NAT (Network Address Translation) traduz a tupla \texttt{(IP privado, porta)} para \texttt{(IP público, porta)} na borda da rede. Os dois benefícios fundamentais exigidos em prova são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Segurança e Privacidade:} Oculta a estrutura e topologia dos hosts da rede privada. Agentes externos não podem endereçar ou iniciar conexões diretas para os hosts internos sem regras explícitas.
    \item \textbf{Economia e Escalabilidade:} Permite que múltiplos computadores em uma rede local compartilhem um único (ou poucos) endereço IP público, mitigando o esgotamento do IPv4.
\end{itemize}

\hrulefill

\section{6.1 --- Serviços da Camada de Enlace}

Enquanto a camada de rede é responsável por guiar o datagrama da origem ao destino fim-a-fim, a camada de enlace é responsável por mover o datagrama \textbf{nó-a-nó} através de um único enlace físico (host $\leftrightarrow$ switch, switch $\leftrightarrow$ roteador, roteador $\leftrightarrow$ roteador). 

Os principais serviços fornecidos são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Enquadramento (Framing):} Encapsula o datagrama de rede em um \textbf{quadro} (frame), delimitando seu início e fim e adicionando cabeçalhos de enlace.
    \item \textbf{Acesso ao Enlace:} Gerenciado por protocolos MAC (Medium Access Control) --- definem as regras de transmissão em meios compartilhados (este tópico está no 6.3, fora do escopo da prova).
    \item \textbf{Entrega Confiável:} Garante a transmissão sem erros entre nós vizinhos. É comum em enlaces propensos a erros (como redes sem fio), mas frequentemente omitido em enlaces de fibra óptica ou par trançado de baixo ruído para otimizar desempenho.
    \item \textbf{Detecção e Correção de Erros:} Identifica e trata bits invertidos por ruído ou atenuação de sinal (Seção 6.2).
\end{itemize}

\paragraph{Onde ocorre a implementação?}
Diferente das camadas superiores, que rodam quase inteiramente em software no sistema operacional, a camada de enlace é implementada no \textbf{adaptador de rede (NIC - Network Interface Card)}. Ela opera na fronteira entre hardware (transmissores, receptores, lógica ASIC) e software/firmware do driver da placa.

\begin{pratico}
Esta natureza ``híbrida'' explica por que o endereço físico MAC é gravado diretamente na memória física (ROM) da placa de rede pelo fabricante, enquanto o endereço IP (camada de rede) é puramente lógico e atribuído em tempo de execução via software (como DHCP). Esta distinção conceitual é crucial para provas.
\end{pratico}

\hrulefill

\section{6.2 --- Detecção e Correção de Erros}

Os sinais transmitidos no canal físico sofrem atenuação e ruído, o que pode inverter bits. Para lidar com isso, aplicam-se três principais técnicas de detecção/correção, listadas abaixo por ordem de robustez:

\subsection{Paridade}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Paridade Simples (1 bit):} Adiciona um bit extra de forma que o número total de bits ``1'' no quadro seja par (paridade par) ou ímpar (paridade ímpar). \textbf{Apenas detecta} erros, e apenas se um número \emph{ímpar} de bits for alterado. É um mecanismo muito fraco.
    \item \textbf{Paridade Bidimensional (2D):} Organiza os dados em uma matriz de linhas e colunas, calculando a paridade individual de cada linha e de cada coluna. Permite \textbf{detectar e corrigir} erros de 1 único bit. A interseção da linha e da coluna que violaram a paridade revela a posição exata do bit invertido, permitindo que o receptor o corrija localmente. É o exemplo clássico de \textbf{FEC (Forward Error Correction)}.
\end{itemize}

\subsection{Checksum da Internet}
Consiste na soma em complemento de um de palavras de 16 bits. É amplamente utilizado na camada de transporte (TCP/UDP) e de rede (IPv4), mas \textbf{raramente na camada de enlace}. O checksum é considerado computacionalmente leve, porém \textbf{fraco} contra múltiplos erros no enlace, pois alterações simétricas de bits podem se anular mutuamente e passar despercebidas.

\subsection{CRC --- Cyclic Redundancy Check (Código de Redundância Cíclica)}
É o padrão industrial altamente robusto utilizado em redes reais como \textbf{Ethernet (IEEE 802.3)} e \textbf{Wi-Fi (IEEE 802.11)}.

\paragraph{Funcionamento:}
Dado um conjunto de dados $D$ com $d$ bits e um polinômio gerador $G$ de $r+1$ bits acordado entre as partes, o transmissor calcula um código de preenchimento $R$ de $r$ bits tal que a concatenação $\langle D, R \rangle$ (que representa $D \cdot 2^r \oplus R$) seja exatamente divisível por $G$ em aritmética módulo 2.

Portanto:
\[
R = \text{resto}\left[ \frac{D \cdot 2^r}{G} \right] \pmod 2
\]

\paragraph{Demonstração Passo a Passo da Divisão:}
Considere $D = 101110$ ($d=6$) e $G = 1001$ ($r=3$, pois $G$ tem 4 bits).

\begin{enumerate}
    \item Adicione $r=3$ zeros ao final de $D$: $D \cdot 2^3 = 101110000$.
    \item Realize a divisão utilizando a operação lógica XOR (sem ``vai-um'' ou ``pega-emprestado''):
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
      101110000 | 1001
    ^ 1001      | ------
      ----      | 101101 (quociente, descartado)
      001010
      ^ 0000
        ----
        1010
      ^ 1001
        ----
        00110
        ^ 0000
          ----
          1100
        ^ 1001
          ----
          01010
          ^ 1001
            ----
            0011  -> O resto R possui r=3 bits, logo R = 011
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item O transmissor envia o quadro concatenado: $\langle D, R \rangle = 101110\mathbf{011}$.
    \item \textbf{No Receptor:} O receptor recebe os bits e os divide por $G$. Se o resto for exatamente zero, assume-se que a transmissão ocorreu sem erros. Se o resto for diferente de zero, um erro é detectado.
\end{enumerate}

\begin{nota}
\textbf{Propriedade importante para prova (V/F):} O algoritmo CRC de grau $r$ garante a detecção de todos os erros em rajada (\emph{burst errors}) de tamanho menor ou igual a $r$ bits. No quadro Ethernet, se o receptor detecta um erro de CRC, ele \textbf{descarta o quadro de forma silenciosa} (não retransmite; a retransmissão, se houver, será executada por protocolos confiáveis da camada de transporte, como o TCP).
\end{nota}

\hrulefill

\section{6.4 --- Redes Locais (LANs): Endereçamento, ARP e Switches}

Esta seção aborda como os dispositivos em redes locais são identificados e como os dados são entregues fisicamente dentro do mesmo segmento lógico de rede.

\subsection{Endereço MAC vs. Endereço IP}

A distinção entre os endereços da camada de enlace e da camada de rede é um assunto frequente nas avaliações. Veja o resumo estruturado na Tabela~\ref{tab:mac_vs_ip}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Comparação entre Endereço MAC e Endereço IP}
\label{tab:mac_vs_ip}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Propriedade} & \textbf{Endereço MAC} & \textbf{Endereço IP} \\
\midrule
\textbf{Camada} & Enlace (Camada 2 - L2) & Rede (Camada 3 - L3) \\
\textbf{Tamanho} & 48 bits (representação hexadecimal) & 32 bits (representação decimal pontuada) \\
\textbf{Estrutura} & \textbf{Plana} (único para cada adaptador físico) & \textbf{Hierárquica} (dividido em Rede + Host) \\
\textbf{Função} & Encaminhar quadros entre interfaces locais & Roteamento e encaminhamento global fim-a-fim \\
\textbf{Portabilidade} & Portável (o MAC permanece o mesmo se mudar de rede) & Não-portável (muda conforme a sub-rede atual) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{reflexao}
\textbf{Por que não usamos apenas o MAC globalmente?} (Questão clássica de prova). Como o endereço MAC possui estrutura plana, ele não carrega nenhuma informação topológica. Se o roteamento na Internet utilizasse endereços MAC, cada roteador no núcleo da rede precisaria manter uma tabela com bilhões de entradas individuais (uma para cada placa de rede existente no mundo), o que inviabilizaria o tráfego. O endereço IP hierárquico, por sua vez, permite a \textbf{agregação de rotas} via CIDR, reduzindo as tabelas de roteamento global a apenas algumas centenas de milhares de prefixos.
\end{reflexao}

\subsection{ARP --- Address Resolution Protocol}

O protocolo ARP é o responsável por traduzir a informação lógica da camada superior em informação física da camada de enlace. Ele responde à pergunta: \emph{``Conheço o IP do meu vizinho na mesma sub-rede; qual é o seu endereço MAC físico?''}

\paragraph{Mecanismo de Funcionamento:}
\begin{enumerate}
    \item Cada nó mantém localmente uma \textbf{Tabela ARP} que mapeia pares \texttt{<IP, MAC>} com um tempo de vida (\emph{TTL}) associado (tipicamente 20 minutos).
    \item Se o nó origem deseja enviar um dado e não encontra o mapeamento na sua tabela, ele realiza um \textbf{ARP Request} enviado em broadcast físico (\texttt{FF-FF-FF-FF-FF-FF}).
    \item O host que possui o IP solicitado responde diretamente à origem com um \textbf{ARP Reply} em unicast (enviado diretamente para o MAC do solicitante).
    \item O nó de origem atualiza sua tabela local e envia o quadro.
\end{enumerate}

\begin{nota}
\textbf{Pegadinha de V/F crucial de prova:} \emph{``Sempre que um host da rede A precisar enviar um datagrama a um host da rede B (em outra sub-rede), ele enviará um ARP Request em broadcast para descobrir o MAC do destino final.''} $\to$ \textbf{FALSO}.
O ARP é estritamente \textbf{local à sub-rede}. Para enviar a um destino externo, o host de origem faz o ARP Request para obter o MAC do seu \textbf{gateway padrão} (a interface local do roteador). O ARP nunca cruza as fronteiras do roteador.
\end{nota}

\subsection{Quadro Ethernet}

O encapsulamento na camada de enlace produz o quadro Ethernet. Sua estrutura básica de campos é a seguinte:
\[
\boxed{\text{Preâmbulo (8 bytes)}} \ \boxed{\text{MAC Destino (6 B)}} \ \boxed{\text{MAC Origem (6 B)}} \ \boxed{\text{Tipo (2 B)}} \ \boxed{\text{Dados (Payload)}} \ \boxed{\text{CRC (4 B)}}
\]

\begin{itemize}
    \item \textbf{Preâmbulo:} 7 bytes contendo a sequência alternada \texttt{10101010} e 1 byte final \texttt{10101011}. É utilizado para sincronizar os relógios físicos do receptor com os do transmissor.
    \item \textbf{Endereços MAC:} Permitem que a placa de rede receptora inspecione o destino. Se o MAC destino coincidir com o seu próprio MAC ou for um broadcast (\texttt{FF...FF}), ela aceita e repassa os dados para a camada superior; caso contrário, a placa \textbf{descarta} o quadro silenciosamente em hardware.
    \item \textbf{Tipo:} Indica qual protocolo da camada de rede deve receber o payload (geralmente IP ou ARP).
    \item \textbf{CRC:} Contém o código de redundância cíclica para detecção de erros físicos.
\end{itemize}

\subsection{Switches e Auto-aprendizado (Self-learning)}

O switch é um dispositivo ativo da camada de enlace (L2), transparente aos hosts e do tipo \emph{plug-and-play}. Ele gerencia o encaminhamento inteligente de quadros através de uma \textbf{tabela de comutação} (ou tabela MAC), que mapeia a tripla \texttt{<Endereço MAC, Interface física, TTL>}.

A tabela é populada dinamicamente através do processo de \textbf{auto-aprendizado}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Aprender:} Sempre que um quadro chega na interface $x$, o switch extrai o \textbf{MAC de origem} e registra que aquele dispositivo está conectado à porta $x$.
    \item \textbf{Filtração e Encaminhamento:} O switch examina o \textbf{MAC de destino}:
    \begin{itemize}
        \item Se o MAC destino está associado à \textbf{mesma porta} por onde o quadro entrou $\to$ o switch \textbf{descarta} o quadro (filtragem física, pois o destino já deve ter recebido o sinal no mesmo segmento físico).
        \item Se o MAC destino está associado a uma \textbf{porta diferente} $y$ $\to$ o switch \textbf{encaminha} o quadro especificamente pela porta $y$ (unicast direto).
        \item Se o MAC destino \textbf{não está na tabela} ou é broadcast $\to$ o switch faz \textbf{flooding} (inunda todas as interfaces ativas, exceto a porta de entrada).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{reflexao}
\textbf{Comparação Switch vs. Roteador (Muito comum em V/F):}
\begin{itemize}
    \item Ambos utilizam a técnica de armazenamento e envio (\emph{store-and-forward}).
    \item O \textbf{switch} opera estritamente na \textbf{Camada 2}, toma decisões baseado no MAC e constrói suas tabelas via auto-aprendizado de tráfego. Ele \emph{não} divide domínios de broadcast (broadcasts são inundados para todas as portas do switch).
    \item O \textbf{roteador} opera na \textbf{Camada 3}, toma decisões baseado no endereço IP e constrói suas tabelas com algoritmos de roteamento complexos (OSPF, BGP). Ele \textbf{quebra domínios de broadcast} (um broadcast em uma porta não se propaga para outras).
\end{itemize}
\end{reflexao}

\subsection{Roteamento entre Sub-redes: Comportamento dos Cabeçalhos}

Esta é a essência do funcionamento prático de redes que cai nas questões \textbf{Q3} e \textbf{Q4}. Ao enviar dados entre redes distintas:
\begin{center}
    \textbf{Os endereços IP (origem e destino) NUNCA mudam ao longo do trajeto.} \\
    \textbf{Os endereços MAC (origem e destino) MUDAM a cada salto físico.}
\end{center}

Considere a topologia da Figura~\ref{fig:roteamento_subredes}. O Host A envia um pacote para o Host C através do Roteador R1.

\begin{figure}[h!]
\centering
\resizebox{0.95\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[
    host/.style={rectangle, draw=blue!70, fill=blue!5, thick, rounded corners, minimum width=2.2cm, minimum height=1.2cm, align=center, font=\small},
    router/.style={circle, draw=red!70, fill=red!5, thick, minimum size=1.8cm, align=center, font=\small},
    switch/.style={rectangle, draw=gray!70, fill=gray!10, thick, minimum width=1.8cm, minimum height=1.0cm, align=center, font=\small},
    link/.style={draw=gray!80, thick, double}
]
    % Nós com distâncias manuais para evitar sobreposição de textos longos de MAC
    \node[host] (A) {Host A\\IP: \texttt{192.228.17.33}\\MAC: \texttt{AA:AA:AA:AA:AA:AA}};
    \node[switch, right=1.0cm of A] (SW1) {Switch 1\\(LAN X)};
    \node[router, right=2.8cm of SW1] (R) {Roteador\\R1};
    \node[switch, right=2.8cm of R] (SW2) {Switch 2\\(LAN Y)};
    \node[host, right=1.0cm of SW2] (C) {Host C\\IP: \texttt{192.228.17.65}\\MAC: \texttt{CC:CC:CC:CC:CC:CC}};
    
    % Conexões com quebra de linha nos nós de texto para maior legibilidade
    \draw[link] (A) -- (SW1);
    \draw[link] (SW1) -- node[above=2pt, align=center, font=\tiny] {IF X: \texttt{.62}\\MAC: \texttt{EE:EE:EE:EE:EE:EE}} (R);
    \draw[link] (R) -- node[above=2pt, align=center, font=\tiny] {IF Y: \texttt{.94}\\MAC: \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}} (SW2);
    \draw[link] (SW2) -- (C);
    
    % Caixas de subrede
    \node[draw=blue!30, dashed, fill=blue!5, fill opacity=0.05, rounded corners, fit=(A) (SW1), inner sep=15pt, label={[font=\bfseries]above:Sub-rede X (\texttt{192.228.17.32/27})}] {};
    \node[draw=orange!30, dashed, fill=orange!5, fill opacity=0.05, rounded corners, fit=(SW2) (C), inner sep=15pt, label={[font=\bfseries]above:Sub-rede Y (\texttt{192.228.17.64/27})}] {};
\end{tikzpicture}
}
\caption{Cenário de roteamento entre duas sub-redes distintas via Roteador R1.}
\label{fig:roteamento_subredes}
\end{figure}

O ciclo de vida do cabeçalho do pacote trafegado é detalhado na Tabela~\ref{tab:cabecalhos_salto}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Valores de cabeçalho nos diferentes estágios da transmissão}
\label{tab:cabecalhos_salto}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXXXX}
\toprule
\textbf{Estágio} & \textbf{IP Origem} & \textbf{IP Destino} & \textbf{MAC Origem} & \textbf{MAC Destino} \\
\midrule
\textbf{Salto 1 (A $\to$ R1)} & \texttt{192.228.17.33} & \texttt{192.228.17.65} & \texttt{AA:AA:AA:AA:AA:AA} & \texttt{EE:EE:EE:EE:EE:EE} \\
\textbf{Salto 2 (R1 $\to$ C)} & \texttt{192.228.17.33} & \texttt{192.228.17.65} & \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF} & \texttt{CC:CC:CC:CC:CC:CC} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{pratico}
\textbf{Lógica da tabela de roteamento no Roteador R1 (Q4):}
Para poder rotear esses datagramas, a tabela de encaminhamento local do roteador R1 precisará associar cada prefixo à interface física de saída correta. A configuração seria:
\begin{itemize}
    \item Destino: \texttt{192.228.17.32/27} $\implies$ Interface de Saída: \textbf{LAN X}.
    \item Destino: \texttt{192.228.17.64/27} $\implies$ Interface de Saída: \textbf{LAN Y}.
\end{itemize}
\end{pratico}

\subsection{VLANs --- Virtual Local Area Networks (Redes Locais Virtuais)}

\paragraph{Motivação:}
Em uma LAN tradicional baseada em switches físicos e roteadores de borda, ocorrem limitações severas de infraestrutura:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Falta de Isolamento de Tráfego:} Qualquer tráfego de broadcast (como requisições ARP ou DHCP) é espalhado para todos os hosts da rede. Isso gera sobrecarga de processamento nas placas de rede e expõe riscos de segurança (um invasor na rede pode monitorar facilmente broadcasts de outros setores).
    \item \textbf{Inflexibilidade Física:} Agrupar hosts por departamento (por exemplo, Engenharia vs. Recursos Humanos) exige mantê-los fisicamente conectados nos mesmos equipamentos físicos, dificultando a reorganização lógica quando colaboradores mudam de sala.
\end{itemize}

\paragraph{Solução por VLAN:}
A VLAN permite a segmentação de uma única infraestrutura física de switch em \textbf{múltiplos domínios de broadcast lógicos}. Switches compatíveis com VLAN associam portas a IDs de VLANs específicas. Um broadcast enviado por um host na VLAN 10 nunca chegará à VLAN 20, mesmo que ambos compartilhem o mesmo switch de hardware.

\paragraph{Interligação de Múltiplos Switches (Trunking):}
Quando as VLANs se estendem por múltiplos switches físicos, utiliza-se uma \textbf{porta de tronco (trunk port)} para interligá-los. Para diferenciar a qual rede o quadro pertence durante o transporte entre os switches, adiciona-se ao quadro uma tag de cabeçalho padrão \textbf{IEEE 802.1Q} (que inclui o campo VLAN ID de 12 bits) inserida diretamente após os campos de endereço MAC. O receptor do outro switch remove a tag e entrega o quadro original à respectiva VLAN.

\begin{nota}
\textbf{Resposta estruturada para a Q2 (Estilo Datacenter):}
Em ambientes de computação em nuvem e datacenters multi-inquilino (\emph{multi-tenant}), o uso conjunto de VLAN e NAT é padrão:
\begin{itemize}
    \item As \textbf{VLANs} garantem o \textbf{isolamento de tráfego L2} e o desempenho, agrupando servidores de um mesmo cliente e barrando vazamento de tráfego broadcast/ARP para vizinhos de infraestrutura.
    \item O \textbf{NAT} atua na borda realizando a ocultação lógica de endereços, bloqueando tentativas de varredura ou conexões externas não autorizadas, além de otimizar a alocação de IPs públicos.
\end{itemize}
\end{nota}

\hrulefill

\section{6.5 --- MPLS (Multi-Protocol Label Switching)}

O MPLS é uma tecnologia de encaminhamento IP de alto desempenho criada para simplificar e acelerar o roteamento de pacotes através de redes de operadoras.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Princípio de Operação:} Em vez de realizar a busca clássica na tabela de roteamento pelo prefixo mais longo (\emph{longest prefix match}), o MPLS insere um cabeçalho de rótulo (\emph{label}) de tamanho fixo de 20 bits. O cabeçalho é posicionado \textbf{entre o cabeçalho da camada de enlace (Ethernet) e o cabeçalho IP} (frequentemente apelidado de protocolo de camada ``2.5''). O datagrama IP permanece intacto.
    \item \textbf{LSR (Label Switching Router):} Os roteadores da rede MPLS encaminham os pacotes analisando estritamente o rótulo de entrada e trocando-o por um rótulo de saída definido na tabela MPLS local, sem inspecionar o cabeçalho de rede IP de destino.
    \item \textbf{Flexibilidade e Engenharia de Tráfego:} O grande diferencial cobrado em avaliações é que as decisões de encaminhamento no MPLS podem diferir daquelas que seriam feitas pelo protocolo IP padrão. Isso permite:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Traffic Engineering (Engenharia de Tráfego):} Direcionar fluxos de dados com o mesmo endereço de destino por caminhos físicos distintos para balancear a carga da rede (por exemplo, tráfego de voz por um caminho rápido e dados volumosos por outro). No roteamento IP convencional, todos os pacotes para um destino obrigatoriamente seguiriam o mesmo caminho mínimo calculado.
        \item \textbf{Recuperação Rápida de Falhas:} Pré-calcular rotas de contingência (\emph{fast reroute}) para desviar o tráfego instantaneamente em caso de falha de enlaces de fibra.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hrulefill

\section{6.6 --- Redes de Datacenter}

Datacenters modernos de grande escala acomodam centenas de milhares de servidores interconectados. A topologia física clássica segue uma hierarquia de comutação baseada em árvore:
\[
\text{Server Blades} \to \text{TOR (Top-of-Rack - Acesso)} \to \text{Tier-2 (Agregação)} \to \text{Tier-1 (Core)} \to \text{Border Routers}
\]

Os tópicos críticos desta arquitetura para exames são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Multipath (Interconexão Rica):} Ao contrário de redes empresariais tradicionais que evitam caminhos paralelos para prevenir loops L2, datacenters utilizam topologias de malha densa (como a arquitetura \emph{Fat-Tree}). Isso cria múltiplos caminhos independentes entre racks para obter \textbf{alta vazão} (com balanceamento de tráfego) e \textbf{tolerância a falhas} (redundância total de switches).
    \item \textbf{Load Balancer (Balanceador de Carga):} Atua como um ponto de entrada para requisições externas. Ele distribui os pacotes de tráfego de entrada de forma balanceada entre os servidores replicados na infraestrutura interna, \textbf{ocultando a topologia física} dos clientes externos (o cliente interage apenas com o IP público do load balancer).
\end{itemize}

\begin{reflexao}
\textbf{Tendência tecnológica crítica em Datacenters:}
Os datacenters modernos foram os grandes viabilizadores do \textbf{SDN} em produção (como os controladores Orion e Jupiter do Google). Como os datacenters são domínios administrativos únicos e gigantescos, a engenharia de redes substituiu protocolos clássicos e distribuídos por software centralizado de SDN para gerenciar caminhos, balanceamento de tráfego de transporte (usando ECN/DCTCP) e acesso direto à memória remota em hardware (como RoCE/RDMA). É a tendência de centralizar a gerência e deixar o hardware atuar como comutadores velozes e simplificados.
\end{reflexao}

\hrulefill

\section*{Fechamento: Relação com a Prova-base}

A Tabela~\ref{tab:relacao_prova_cap6} apresenta a amarração do conteúdo deste dia de estudos com os problemas da sua prova-base.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Mapeamento dos tópicos do Capítulo 6 com a Prova-base}
\label{tab:relacao_prova_cap6}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Questão} & \textbf{Conceito Aplicado} & \textbf{Resolução} \\
\midrule
\textbf{Q1 (V/F)} & ARP entre sub-redes & O ARP é local; para destinos externos, resolve-se o MAC da interface do gateway local. \\
\textbf{Q1 (V/F)} & Switch vs. Roteador & Decisão L2 (MAC + auto-aprendizado) vs. L3 (IP + algoritmos de roteamento). \\
\textbf{Q2} & VLAN e NAT no Datacenter & VLAN fornece isolamento de tráfego L2 e segurança; NAT oculta a topologia IP e poupa endereços. \\
\textbf{Q4} & Sub-rede $/27$ e Roteamento & Divisão da máscara \texttt{255.255.255.224} e mapeamento dos caminhos de rede. \\
\textbf{Base da Q3} & Fluxo de pacotes & Comportamento dinâmico: IP fixo de ponta a ponta e MAC mudando a cada salto. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


\clearpage
\hrulefill

\section*{Seção de Questões Práticas --- Capítulo 6}

\begin{nota}
Esta seção contém \textbf{10 questões práticas} no estilo e grau de dificuldade da Prova~3: \textbf{4 fáceis} (Q1--Q4), \textbf{4 médias} (Q5--Q8) e \textbf{2 difíceis} (Q9--Q10). O \textbf{gabarito comentado} está ao final deste documento, após o separador visual. Resolva todas as questões \emph{antes} de consultar as respostas.
\end{nota}

% ======================================================
\subsection*{Questões Fáceis (Q1--Q4)}
% ======================================================

\begin{questao}{✏️ Q1 --- Verdadeiro ou Falso: Camada de Enlace}
Classifique como \textbf{V} ou \textbf{F} e \textbf{corrija as falsas} em uma linha:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Quando um host deseja enviar um datagrama a um host em outra sub-rede, ele envia um ARP Request em broadcast para descobrir o endereço MAC do host de destino final.
    \item Um switch Ethernet opera na Camada~2 e \textbf{divide} domínios de broadcast entre suas portas.
    \item O endereço MAC possui estrutura plana (48 bits) e permanece o mesmo independentemente da rede à qual o dispositivo está conectado.
    \item No quadro Ethernet, o campo Tipo (2 bytes) indica qual protocolo da camada de rede (ex.: IP ou ARP) deve receber o payload.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q2 --- Conceitual: Por que a Internet não usa apenas MACs?}
Explique por que o roteamento global da Internet \textbf{não pode} utilizar exclusivamente endereços MAC, sem necessidade de endereços IP. Sua resposta deve abordar:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item A estrutura plana do MAC versus a estrutura hierárquica do IP.
    \item O impacto na escala das tabelas de roteamento global.
    \item Como o endereço IP hierárquico viabiliza a \textbf{agregação de rotas} via CIDR.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q3 --- CRC: Verificação de Quadro Recebido}
O transmissor enviou o quadro concatenado $\langle D, R \rangle = 101110\mathbf{011}$ utilizando o polinômio gerador $G = 1001$ (o mesmo exemplo do texto).
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item O receptor divide $101110011$ por $G = 1001$. Se o resto for zero, o que isso significa? Confirme que o resto é de fato zero realizando a divisão.
    \item Suponha que durante a transmissão um bit é invertido e o receptor recebe $101100011$ (bit na posição 3 invertido). O receptor detecta o erro? Justifique.
    \item Um algoritmo CRC de grau $r=3$ (como o $G=1001$ acima) garante a detecção de todos os erros em rajada (\textit{burst error}) de até quantos bits?
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q4 --- Switch: Auto-aprendizado e Encaminhamento}
Um switch com 4 portas (1, 2, 3, 4) tem a tabela MAC \textbf{vazia}. Ele está conectado a: Host~A (porta~1, MAC:~AA), Host~B (porta~2, MAC:~BB), Host~C (porta~3, MAC:~CC), Host~D (porta~4, MAC:~DD). Para cada evento, indique: (i) o que o switch aprende; (ii) para qual(is) porta(s) o quadro é enviado; (iii) como a tabela fica após o evento.

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Host~A envia um quadro para Host~C.
    \item Host~C responde para Host~A.
    \item Host~B envia um quadro para Host~D (sem que D tenha transmitido antes).
\end{enumerate}
\end{questao}

% ======================================================
\subsection*{Questões de Dificuldade Média (Q5--Q8)}
% ======================================================

\begin{questao}{✏️ Q5 --- CRC: Cálculo Passo a Passo}
Dados $D = 1101$ (4 bits) e $G = 1011$ ($r = 3$, portanto $G$ tem 4 bits):
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Calcule o valor de $R$ usando a divisão XOR módulo~2 (mostre cada passo da divisão de $D \cdot 2^3 = 1101000$ por $G$).
    \item Escreva o quadro transmitido $\langle D, R \rangle$.
    \item Verifique que $\langle D, R \rangle$ é divisível por $G$ (resto zero).
    \item Se o receptor receber $1101001$ com o bit menos significativo invertido (recebe $1101000$), o CRC detectará o erro?
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q6 --- Roteamento entre Sub-redes: Cabeçalhos em cada Salto}
Considere a topologia: Host~A (IP: \texttt{172.16.0.10}, MAC: \texttt{AA:AA}) na sub-rede \texttt{172.16.0.0/24}, conectado ao Roteador~R via interface \texttt{R-eth0} (IP: \texttt{172.16.0.1}, MAC: \texttt{R1:R1}). O roteador R tem outra interface \texttt{R-eth1} (IP: \texttt{172.17.0.1}, MAC: \texttt{R2:R2}) na sub-rede \texttt{172.17.0.0/24}, onde está Host~B (IP: \texttt{172.17.0.20}, MAC: \texttt{BB:BB}).

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Preencha a tabela de cabeçalhos para cada salto quando A envia um datagrama para B:
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Estágio} & \textbf{IP Origem} & \textbf{IP Destino} & \textbf{MAC Origem} & \textbf{MAC Destino} \\
\midrule
Salto 1 (A $\to$ R) & ? & ? & ? & ? \\
Salto 2 (R $\to$ B) & ? & ? & ? & ? \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
    \item Por que os endereços MAC mudam a cada salto mas os endereços IP permanecem constantes?
    \item Antes do Salto~1, Host~A precisa do MAC de \texttt{172.16.0.1}. Descreva os 2 passos do ARP necessários.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q7 --- Sub-redes /27: Dimensionamento e Derivação}
Uma organização recebe o bloco \texttt{192.168.10.0/24} e precisa criar sub-redes com no máximo \textbf{30 hosts utilizáveis} cada.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Quantos bits de host são necessários? Qual o prefixo resultante?
    \item Qual é a máscara de sub-rede em notação decimal pontuada?
    \item Liste o \textbf{endereço de rede}, a \textbf{faixa utilizável} e o \textbf{endereço de broadcast} das 4 primeiras sub-redes.
    \item O host \texttt{192.168.10.100} e o host \texttt{192.168.10.130} estão na mesma sub-rede? Justifique com cálculo.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q8 --- VLANs e NAT em Ambiente de Datacenter}
Um provedor de nuvem hospeda dois clientes (Cliente~A e Cliente~B) no mesmo datacenter físico, cada um com dezenas de servidores no mesmo switch físico.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Como as VLANs garantem isolamento de tráfego \textbf{L2} entre os clientes, mesmo compartilhando o hardware físico?
    \item Como o NAT atua na borda do datacenter para garantir \textbf{segurança e ocultação de topologia} para acessos externos?
    \item Explique como a combinação de VLANs e NAT otimiza a \textbf{alocação de endereços IP públicos} no contexto multi-tenant.
    \item Por que um switch L2 \textbf{sozinho} não seria suficiente para garantir o isolamento entre os clientes sem VLANs?
\end{enumerate}
\end{questao}

% ======================================================
\subsection*{Questões Difíceis (Q9--Q10)}
% ======================================================

\begin{questao}{✏️ Q9 --- Cenário Completo: Sub-redes, ARP e Roteamento}
A empresa XYZ possui o bloco \texttt{200.10.50.0/24} e divide-o em \textbf{4 sub-redes} com 30 hosts cada. Um único Roteador~R central interliga todas as sub-redes, com uma interface em cada uma. O Host~H1 (primeiro host utilizável da sub-rede~1) quer enviar um datagrama para o Host~H4 (último host utilizável da sub-rede~4).
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Defina as 4 sub-redes: endereço de rede, faixa utilizável e broadcast.
    \item Qual é o endereço IP de H1 e de H4?
    \item Descreva os \textbf{5 passos do protocolo ARP} executados por H1 antes de poder enviar o primeiro quadro em direção a H4 (considere tabelas ARP inicialmente vazias).
    \item Preencha a tabela de cabeçalhos MAC/IP para os dois saltos da transmissão (H1$\to$R e R$\to$H4), assumindo que o roteador R usa o \textbf{último} endereço IP utilizável de cada sub-rede para suas interfaces.
\end{enumerate}
\end{questao}

\begin{questao}{✏️ Q10 --- MPLS vs.\ IP Puro: Engenharia de Tráfego}
Uma operadora de telecomunicações possui o backbone: nós A, B, C, D, E com enlaces A--B (10\,Gbps), A--C (1\,Gbps), B--D (10\,Gbps), C--D (1\,Gbps), D--E (10\,Gbps). O roteamento IP convencional envia todo tráfego A$\to$E pelo caminho A--B--D--E (maior banda).
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Um evento gera pico simultâneo: 8\,Gbps de streaming e 1\,Gbps de VoIP urgente, ambos de A para E. Como o MPLS permite tratar esses fluxos de forma diferente, mesmo ambos tendo o mesmo destino?
    \item Explique o papel dos \textbf{LSRs} e como a troca de \textbf{rótulos} (labels) evita a inspeção do cabeçalho IP a cada salto.
    \item Se o enlace B--D falhar, como o MPLS implementa \textbf{fast reroute} e por que o IP puro não consegue o mesmo sem intervenção manual ou convergência do protocolo de roteamento?
    \item Qual é a posição do cabeçalho MPLS no quadro transmitido? Por que ele é chamado de protocolo de ``camada 2.5''?
\end{enumerate}
\end{questao}

% ================================================================
\clearpage

\begin{center}
\rule{\textwidth}{2.5pt}\\[8pt]
{\LARGE\bfseries GABARITO COMENTADO}\\[4pt]
{\large Capítulo 6 --- Camada de Enlace}\\[6pt]
{\small\itshape Consulte apenas após tentar resolver todas as questões acima.}\\[8pt]
\rule{\textwidth}{2.5pt}
\end{center}
\vspace{1em}

% ---- Q1 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q1 --- Verdadeiro ou Falso}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{F.} O ARP é \emph{local à sub-rede}. Para enviar a um destino externo, H1 envia o ARP Request para descobrir o MAC do seu \textbf{gateway padrão} (interface do roteador na mesma sub-rede). O ARP nunca cruza roteadores.
    \item \textbf{F.} O switch opera na Camada~2, mas \textbf{não divide} domínios de broadcast --- broadcasts são inundados para todas as portas ativas. Quem divide domínios de broadcast é o \textbf{roteador} (ou VLANs configuradas).
    \item \textbf{V.} O MAC possui estrutura plana (endereço único por adaptador, gravado em ROM pelo fabricante) e não depende da rede à qual o dispositivo está conectado. Por isso é ``portável''.
    \item \textbf{V.} O campo Tipo (Ethertype) indica o protocolo da camada de rede: \texttt{0x0800} = IPv4, \texttt{0x0806} = ARP, \texttt{0x86DD} = IPv6.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q2 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q2 --- Por que a Internet não usa apenas MACs?}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item O endereço MAC tem estrutura \textbf{plana} (48 bits sem hierarquia topológica): o fabricante atribui o MAC sem qualquer relação com a localização física do dispositivo na rede. O endereço IP é \textbf{hierárquico} (rede + host), refletindo a posição topológica na rede.
    \item Com MACs planos, cada roteador no núcleo da Internet precisaria manter uma entrada \textbf{individual} para cada placa de rede existente no mundo (bilhões de entradas). Isso inviabilizaria completamente o encaminhamento por memória e velocidade de consulta.
    \item O IP hierárquico permite \textbf{agregação de rotas via CIDR}: um roteador anota apenas o prefixo de bloco (ex.: \texttt{200.10.0.0/16}) e alcança milhares de hosts com uma única entrada na tabela. As tabelas de roteamento global operam com centenas de milhares de prefixos (não bilhões de MACs).
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q3 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q3 --- CRC: Verificação de Quadro}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Resto zero significa que \textbf{nenhum erro foi detectado}: o quadro recebido é divisível por $G$. Isso é garantido pela construção de $R$ --- o transmissor envia exatamente $\langle D, R \rangle$ de forma que a concatenação seja divisível por $G$. Verificação: conforme o exemplo do texto, $101110011 \div 1001$ produz resto 0 (os passos são o espelho da construção de $R=011$, que zera o resto por definição).
    \item Sim, \textbf{o erro é detectado}. O receptor divide $101100011$ por $1001$ e obtém um resto $\neq 0$, indicando corrupção. O CRC de grau $r=3$ detecta todos os erros em até $r$ bits alterados de forma consecutiva (burst).
    \item Um CRC de grau $r$ garante a detecção de todos os erros em rajada de tamanho $\leq r$ bits. Portanto, com $r = 3$, \textbf{todos os burst errors de até 3 bits} são garantidamente detectados.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q4 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q4 --- Switch: Auto-aprendizado}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{Aprende}: MAC AA está na porta~1. \textbf{MAC destino CC não está na tabela} $\to$ \textbf{flooding} para portas 2, 3, 4. Tabela: \{AA$\to$1\}.
    \item \textbf{Aprende}: MAC CC está na porta~3. \textbf{MAC destino AA está na tabela} (porta~1) $\to$ \textbf{encaminha} apenas pela porta~1. Tabela: \{AA$\to$1, CC$\to$3\}.
    \item \textbf{Aprende}: MAC BB está na porta~2. \textbf{MAC destino DD não está na tabela} $\to$ \textbf{flooding} para portas 1, 3, 4. Tabela: \{AA$\to$1, CC$\to$3, BB$\to$2\}.

    \textit{Regra geral: o switch aprende sempre pelo MAC de \textbf{origem}; decide o encaminhamento pelo MAC de \textbf{destino}. Flooding ocorre quando o destino é desconhecido ou broadcast.}
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q5 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q5 --- CRC: Cálculo Passo a Passo}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $D \cdot 2^3 = 1101\,000$. Divisão de $1101000$ por $1011$ (XOR módulo~2):
\begin{verbatim}
    1101000  | 1011
  ^ 1011     | ---------
    ----      | 1011 (quociente, descartado)
    0110 0
    ^ 0000
      ----
      1100
    ^ 1011
      ----
      0111 0  (traz o ultimo bit: 0)
      ^ 0000
        ----
        1110
      ^ 1011
        ----
        0101  -> Nao ha mais bits. Resto R = 001 (3 bits)
\end{verbatim}
    Portanto $\mathbf{R = 001}$.
    \item Quadro transmitido: $\langle D, R \rangle = 1101\mathbf{001}$.
    \item Verificação: $1101001 \div 1011$. Seguindo os mesmos passos, o último XOR produz $1011 \oplus 1011 = \mathbf{0000}$, confirmando resto zero. ✓
    \item Se o receptor receber $1101000$ (LSB invertido de $1101001$), ele divide por $1011$ e obtém resto $\mathbf{\neq 0}$, portanto o \textbf{erro é detectado}. O CRC de grau $r=3$ detecta qualquer alteração de até 3 bits consecutivos.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q6 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q6 --- Roteamento entre Sub-redes: Cabeçalhos}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Tabela de cabeçalhos:
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXXXX}
\toprule
\textbf{Estágio} & \textbf{IP Origem} & \textbf{IP Destino} & \textbf{MAC Origem} & \textbf{MAC Destino} \\
\midrule
Salto~1 (A $\to$ R) & \texttt{172.16.0.10} & \texttt{172.17.0.20} & \texttt{AA:AA} & \texttt{R1:R1} \\
Salto~2 (R $\to$ B) & \texttt{172.16.0.10} & \texttt{172.17.0.20} & \texttt{R2:R2} & \texttt{BB:BB} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
    \item Os \textbf{IPs} são endereços fim-a-fim (pertencem à camada de rede) --- identificam origem e destino finais e não mudam durante o trajeto. Os \textbf{MACs} são endereços de enlace, válidos \emph{apenas em um único segmento físico}. A cada salto o roteador descarta o quadro Ethernet recebido e cria um novo quadro com novos MACs de origem e destino para o próximo segmento.
    \item Dois passos ARP: (1) Host~A envia \textbf{ARP Request} em broadcast (\texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}): ``Quem tem o IP \texttt{172.16.0.1}?'' (2) Roteador~R responde com \textbf{ARP Reply} unicast para A: ``Eu tenho \texttt{172.16.0.1}, meu MAC é \texttt{R1:R1}''. Host~A registra o mapeamento em sua tabela ARP local.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q7 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q7 --- Sub-redes /27}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Para $\geq 30$ hosts: $2^n - 2 \geq 30 \Rightarrow n = 5$ bits de host. Prefixo: $/27$ ($32-5$).
    \item Máscara: $\underbrace{11111111.11111111.11111111.}_{24\text{ bits}}\underbrace{11100000}_{= 224}$ $\to$ \textbf{\texttt{255.255.255.224}}. Bloco (salto): $256 - 224 = 32$.
    \item As 4 primeiras sub-redes:
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Sub-rede} & \textbf{Endereço de Rede} & \textbf{Faixa Utilizável} & \textbf{Broadcast} \\
\midrule
1 & \texttt{192.168.10.0/27} & \texttt{.1} -- \texttt{.30} & \texttt{192.168.10.31} \\
2 & \texttt{192.168.10.32/27} & \texttt{.33} -- \texttt{.62} & \texttt{192.168.10.63} \\
3 & \texttt{192.168.10.64/27} & \texttt{.65} -- \texttt{.94} & \texttt{192.168.10.95} \\
4 & \texttt{192.168.10.96/27} & \texttt{.97} -- \texttt{.126} & \texttt{192.168.10.127} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
    \item \texttt{192.168.10.100}: pertence ao bloco que começa em 96 ($96 \leq 100 \leq 127$) $\to$ \textbf{Sub-rede~4}. \texttt{192.168.10.130}: pertence ao bloco que começa em 128 ($128 \leq 130 \leq 159$) $\to$ \textbf{Sub-rede~5}. \textbf{Não} estão na mesma sub-rede.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q8 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q8 --- VLANs e NAT em Datacenter}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item VLANs segmentam o switch físico em \textbf{múltiplos domínios de broadcast lógicos}: a VLAN~10 (Cliente~A) e a VLAN~20 (Cliente~B) são completamente isoladas em L2. Um broadcast ARP de um servidor do Cliente~A jamais alcança os servidores do Cliente~B, mesmo no mesmo hardware.
    \item O NAT atua na borda do datacenter traduzindo \texttt{(IP privado, porta)} para \texttt{(IP público, porta)}. Agentes externos enxergam apenas o IP público do gateway; a topologia interna (IPs privados, organização de servidores) fica completamente oculta. Conexões não solicitadas de fora são bloqueadas por padrão.
    \item Cada cliente usa um espaço de endereçamento IP \textbf{privado} internamente (ex.: \texttt{10.0.0.0/8}), e o NAT mapeia para poucos IPs públicos compartilhados. Centenas de clientes com dezenas de servidores cada podem coexistir usando apenas um handful de endereços IPv4 públicos.
    \item Sem VLANs, o switch encaminha broadcasts de todos os hosts para todas as portas. Um host do Cliente~A poderia receber broadcasts do Cliente~B (ex.: ARP Requests), expondo informações de topologia e criando riscos de segurança e desempenho (\textit{broadcast storm}).
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q9 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q9 --- Cenário Completo: Sub-redes, ARP e Roteamento}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Prefixo /27, bloco 32. As 4 sub-redes de \texttt{200.10.50.0/24}:
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Sub-rede} & \textbf{Endereço de Rede} & \textbf{Faixa Utilizável} & \textbf{Broadcast} \\
\midrule
1 & \texttt{200.10.50.0/27} & \texttt{.1} -- \texttt{.30} & \texttt{200.10.50.31} \\
2 & \texttt{200.10.50.32/27} & \texttt{.33} -- \texttt{.62} & \texttt{200.10.50.63} \\
3 & \texttt{200.10.50.64/27} & \texttt{.65} -- \texttt{.94} & \texttt{200.10.50.95} \\
4 & \texttt{200.10.50.96/27} & \texttt{.97} -- \texttt{.126} & \texttt{200.10.50.127} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
    \item H1 = \texttt{200.10.50.1} (1º host da sub-rede~1). H4 = \texttt{200.10.50.126} (último host da sub-rede~4). Interface do Roteador~R na sub-rede~1: \texttt{200.10.50.30} (MAC:~R1). Interface de~R na sub-rede~4: \texttt{200.10.50.125} (MAC:~R4).
    \item Os 5 passos ARP:
    \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
        \item H1 verifica: \texttt{200.10.50.126} está fora da sub-rede~1 $\Rightarrow$ precisa do gateway.
        \item H1 envia \textbf{ARP Request} em broadcast: ``Quem tem \texttt{200.10.50.30}?'' (MAC destino = FF:FF:FF:FF:FF:FF).
        \item Roteador~R responde com \textbf{ARP Reply} unicast: ``\texttt{200.10.50.30} é o MAC~R1'' (para H1).
        \item H1 registra na tabela ARP: \texttt{200.10.50.30} $\to$ R1.
        \item H1 encapsula o datagrama no quadro Ethernet com MAC destino = R1 e envia.
    \end{enumerate}
    \item O roteador R também precisará resolver o MAC de H4 via ARP (2 passos adicionais omitidos). Tabela de cabeçalhos:
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXXXX}
\toprule
\textbf{Estágio} & \textbf{IP Origem} & \textbf{IP Destino} & \textbf{MAC Origem} & \textbf{MAC Destino} \\
\midrule
H1 $\to$ R & \texttt{200.10.50.1} & \texttt{200.10.50.126} & H1\_MAC & R1 \\
R $\to$ H4 & \texttt{200.10.50.1} & \texttt{200.10.50.126} & R4 & H4\_MAC \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\textit{Os IPs de origem e destino \textbf{não mudam}. Os MACs mudam a cada salto --- R usa MAC R1 para receber e MAC R4 para enviar no próximo segmento.}
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

% ---- Q10 ----
\begin{gabaritocaixa}{✅ Gabarito Q10 --- MPLS vs.\ IP Puro}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item O MPLS permite rotear fluxos com o mesmo IP de destino por \textbf{caminhos físicos distintos}: o VoIP urgente recebe um rótulo com LSP (\textit{Label Switched Path}) reservando A--B--D--E (baixa latência, alto throughput). O streaming de 8\,Gbps recebe um rótulo diferente, sendo desviado para A--C--D--E (menor prioridade, evita congestionamento no enlace B--D). O roteamento IP puro enviaria \textbf{tudo} pelo mesmo caminho (menor custo por Dijkstra), sem distinção de fluxo.
    \item \textbf{LSR (Label Switching Router)}: ao receber um pacote MPLS, o LSR consulta \textbf{apenas o rótulo} (20 bits) em sua tabela MPLS local, substitui-o pelo rótulo de saída e encaminha para a interface correta --- sem inspecionar o cabeçalho IP de destino. Isso é muito mais rápido (busca exata por rótulo vs.\ busca pelo prefixo mais longo em tabelas IP).
    \item No MPLS, \textbf{fast reroute} pré-calcula caminhos de backup. Se B--D falha, o LSR detecta a falha (em milissegundos via sinalização) e comuta o rótulo do tráfego afetado para o LSP de contingência A--C--D--E, \textbf{sem aguardar reconvergência do protocolo de roteamento}. No IP puro, a falha precisa ser propagada via OSPF/BGP, os roteadores recalculam Dijkstra e instalam novas rotas --- processo que leva dezenas de segundos (inaceitável para VoIP ou vídeo ao vivo).
    \item O cabeçalho MPLS (32 bits, dos quais 20 são o rótulo) é inserido \textbf{entre o cabeçalho Ethernet (L2) e o cabeçalho IP (L3)}. Por não se encaixar em nenhuma das camadas clássicas do modelo OSI, é chamado de protocolo de \textbf{``camada 2.5''}: opera acima do enlace mas abaixo da rede.
\end{enumerate}
\end{gabaritocaixa}

\end{document}
